Часть 1. Приключения маленьких гномиков

1. Вступление

– А напиши для меня сказку, – вдруг предложила мне дочка Маша, девяти лет от роду. – Это как раз и будет твом подарком мне на день рождения.

– Ну хорошо, – согласился я. – Но ты тогда должна рассказать, о ком ты хочешь сказку, как их зовут и какие приключения с ними должны произойти.

Маша серьезно кивнула, вырвала из своего блокнотика страницу, села за стол и что-то долго писала карандашом. Потом подала листок мне.

– Вот, – сказала она. – Это – гномики. Они жили в лесу. В корнях дуба. Дуб сгорел и они перебрались жить к девочке. Здесь написаны их имена. И чтобы не меньше тридцати глав, – добавила она.

– А почему – не меньше? – поинтересовался я, беря листок.

– А вот – такие условия, – хитро ответила Маша. – А больше – сколько угодно.

Я посмотрел в листок – список странных имен – Чана, Чег, Сарок, Сокан...

– Ну а события? – спросил я, понимая, что как раз это и есть самое главное в сказках.

– Ну а события ты сам должен придумать, – заявила Маша. – Это ведь – подарок!

И я с ней полностью согласился.

2014-11-05

2. Знакомство

Девочка Чана, десяти лет от роду, быстро выпрыгнув из школьного автобуса, решительно направилась к своему дому. Она была сильно недовольна. Даже можно сказать – очень зла. Щеки ее горели. Подумать только, Петя Иванов высмеял ее при всем классе, заявив, что эльфов не существует, и что все это – детские выдумки! Как она могла такое стерпеть?! Тем более, что она является председателем тайного общества "Эльфы и люди". Ну и что из того, что в это общество кроме нее входит только соседская девочка Лана? Все великие дела всегда начинались с малого.

Но противный Петя не слушал ее доводов и откровенно смеялся. И смеялись все вокруг – ведь Петя такой уморительный, когда начинает корчить рожицы. На шум прибежали другие ученики гимназии. И, как председатель тайного общества, она не смогла стерпеть подобного унижения и надавала Пете портфелем по глупой голове. И потом из-за этого у нее состоялся серьезный разговор с учительницей.

И вот теперь, пылая от ярости и унижения, она ворвалась в свой дом, с размаху зашвырнув портфель на большой угловой диван, расположенный в просторном зале на первом этаже двухэтажного дома. Девочка была очень рассержена. Как же так? – злилась она. – А "Белоснежка и семь гномов"? А "Властелин колец"? А странные пропажи сыра у жителей поселка? Разве это все не доказывает ее правоту?!

Плюхнувшись на пуфик, она решительно скинула с себя босоножки. Прошла на кухню, залпом выпила полный стакан воды. Сгоряча схватила второй, с томатным соком, стоявший на столе с самого утра. И вдруг испуганно замерла... Внутри стакана в темно-красной жидкости что-то подозрительно шевелилось. Точнее – энергично барахталось. Многоножка?! – ужаснулась девочка, тут же представив себе, как, сделав большой глоток, она так же проглотила бы и подобную гадость. И Чана тут же с отвращением выплеснула сок в раковину. И вздрогнула, услышав вполне человеческий тоненький вскрик. Чана точно знала – многоножки так не пищат. Они вообще не пищат. Девочка с испугом и очень уж осторожно – мало ли что! – заглянула в раковину. Энергично пыхтя и отфыркиваясь на стопку из грязных тарелок выбирался крошечный человечек – не более полутора сантиметров в высоту. Вот он перевалился через край маминого блюдца и тут же упал в глубокую суповую миску, полную воды. И снова забарахтался, словно многоножка. Человечек явно не умел плавать.

Девочка Чана была решительной и мужественной девочкой, и поэтому она совсем не растерялась и быстро зачерпнула ладошкой, выхватив человечка из миски. Поднесла ладошку близко к лицу, волнуясь и трясясь от восторга. Действительно... не букашка, не жук-плавунец, не многоножка... Настоящий человечек, в штанах, куртке и шапке. Только вот совсем уж маленький.

Наспех, суетливыми движениями отжав на себе одежду, человечек выпрямился на неровной детской ладошке и с достоинством поклонился.

– Разрешите представиться, – серьезно произнес он. – Чег из рода Землекопов.

– Очень приятно, – пробормотала девочка, невольно кивая головой. – Ученица третьего класса театральной гимназии Чана. Из рода Тумановых, – добавила она, почему-то смутившись.

– Благодарю вас, леди Чана, – степенно произнес маленький человечек. – Вы спасли мне жизнь.

– Не стоит, – скромно ответила девочка, потупив глаза. – На моем месте так поступил бы каждый.

Потом спохватилась.

– Но как вы попали в наш дом? – удивилась она, все еще держа ладошку перед своими глазами. – И что вам здесь нужно?

Маленький человечек степенно поклонился.

– С вашего позволения, для продолжения нашей беседы, я бы предпочел оказаться на твердой поверхности.

– Конечно, конечно! – спохватилась хорошо воспитанная девочка Чана и тут же осторожно-осторожно опустила его на кухонный стол.

– Благодарю, – снова степенно кивнул ей гномик, спрыгивая с ладошки. Огляделся, присел на леденец, завернутый в яркую фольгу. На столе таких леденцов было много – как результат торопливого завтрака. – Сейчас я вам объясню цель моего визита.

Он снова с неудовольствием провел ладошками по своей одежде, выжимая из них остатки сока. И девочка хорошо поняла его состояние – сидеть и ходить во всем мокром – это ведь так неудобно! Но и предложить ему переодеться Чана не могла – таких размеров не было даже у ее самых маленьких кукол.

Она достала из кармашка школьной формы белый носовой платочек и протянула его гному.

– Вот, завернитесь, – произнесла она. – Теплее будет.

Гномик благодарно кивнул. Кое как завернулся в тяжелую для него материю, так что из скомканной шарообразной кучи теперь торчала только его голова в синей мокрой шапочке.

– Сейчас я вам все объясню, – снова сказал он, стараясь поплотнее укутаться в носовой платок. – Наш народ издревле жил в лесу, в корнях большого дуба. И все было хорошо. Но прошлой ночью в дуб ударила молния и он сгорел.

Девочка непроизвольно прижала руки к лицу, вспомнив ту ужасную грозу.

– Какой ужас! – вырвалось у нее. – Надеюсь, никто у вас не пострадал?

Гном отрицательно покачал головой.

– Нет, никто, – ответил он. – Но мы все остались без жилья, без запасов еды, без большинства посуды, вещей и инструментов. И были вынуждены отправиться на поиски подходящего жилища.

– И как? – сочувствуя поинтересовалась девочка, по-прежнему прижимая ладошки к своим пухлым щечкам.

Гномик горестно вздохнул.

– Все места, где мы могли бы поселиться – уже заняты, – печально произнес он. – А сегодня, когда у нас закончились жалкие остатки еды, мы набрели на ваше жилище, и меня отправили на разведку...

Гномик горестно замолчал, кутаясь в носовой платок, а девочка откровенно расстроилась.

– Как же так?! – невольно вырвалось у нее. – Лес – вон он какой огромный! В нем так много деревьев!...

Гномик вздохнул еще горше.

– Так-то оно так, – промолвил он, сжавшись в недрах платка. – Но они все – заняты. И в корнях и на ветках кто-то уже живет. А где нет никого, это, как правило, совсем небольшие деревья, корни которых совсем не густые и жить там негде.

Девочка опечалилась. Ведь на завтра снова обещали дождь! Да еще и с градом. Как же таким маленьким созданиям спастись от ужасной стихии? Где спрятаться?

Чана посмотрела на лестницу, что вела на второй этаж, на дверь своей комнаты.

– А знаете! – вдруг воскликнула она, радуясь возникшей идее. – Вы можете пока пожить у нас!

Маленький гномик в удивлении резко вскинулся, посмотрев на нее.

– Я хотела сказать, – смутилась девочка Чана, – что гидрометцентр обещает дожди на всю неделю, и вы пока можете переждать в моей комнате. А потом сможете преспокойненько ходить на разведку. И если найдете что-либо подходящее – переселитесь.

Она покраснела и посмотрела на гномика.

– Но ведь вы – люди?! – с сомнением произнес гномик. – Мы вас избегаем. К тому же в этом доме ты живешь не одна. Придут другие...

– Ничего страшного! – весело, с жаром, воскликнула девочка, поняв его сомнения. – В мою комнату кроме меня никто не заходит! Так что там вы будете в полной безопасности! Кстати, вас сколько? – спросила она, вдруг подумав, что их может быть больше тысячи и тогда они просто физически не поместятся. Чана невольно поежилась, представив свою комнату, сплошь усеянную гномиками – на полу, на столе, на полках, на люстре, на шторах и гардинах... Этакая сплошная постоянно копошащаяся масса!

Гномик позагибал пальцы, что-то бормоча себе под нос.

– Нас – четырнадцать, – гордо ответил он. – Три семьи.

Девочка невольно рассмеялась.

– В моей комнате можно спрятать гораздо больше, – гордо заявила она.

Гномик серьезно посмотрел на девочку.

– А вы не будете жалеть о своем предложении? – с сомнением промолвил он, пристально глядя ей в глаза.

– Конечно же нет! – решительно замотала она головой.

– Ну что ж, – нехотя кивнул Чег. – Вы спасли мне жизнь, значит, можете спасти и весь наш народ. Я передам ваши слова. И если наши старейшины согласятся – мы сами придем к вам. Сегодня вечером. Если же нас не будет – значит мы ушли дальше. А теперь перенесите меня за ваш забор позади двора – так я гораздо быстрее доберусь до своих.

3. Заселение

Оставшись одна, Чана тут же принялась ждать, когда же наступит вечер. Она ничем не могла заняться, все валилось у нее из рук – и в куклы не игралось, и красивый замок из 'лего' не было никакого желания достраивать. К тому же она постоянно смотрела на часы.

Вот уже и родители пришли с работы, и мама привела из детского садика братика Васю, а вечер в ее понимании все не наступал – то есть не начинало темнеть. Пару раз она порывалась спросить родителей: А может быть так, что уже как бы и вечер, но еще совсем светло? Но каждый раз неимоверным усилием воли ей удавалось сдержаться.

Вот уже наступил ужин. Причем мама перехватила выскочившую из-за стола дочку и заставила ее доесть гречку с котлетой. Чана повиновалась, побоявшись расспросов мамы – куда это она так торопится? – и добросовестно все доела до самого дна, чего раньше никогда не делала.

А после ужина она наконец-то с удовлетворением заметила, что солнце наклонилось совсем близко к верхушкам деревьев, и вскоре скроется за листвой – и тогда явно станет темнее. Она тот час прошла в свою комнату, тщательно закрылась, уселась в самом дальнем углу и принялась усиленно ждать, изрядно волнуясь и чего-то боясь. И все это время Чана напряженно прислушивалась – не зашуршит ли где-нибудь в углу? Но все было тихо. Так она просидела минут пять, а потом вдруг подскочила: А как они проникнут в мою комнату?! – разволновалась она. – К тому же гномы ведь не знают, где она находится! Я ведь им ее не показывала!

И Чана тут же выбежала во двор, и принялась энергично слоняться у крыльца – но только по самой середине дорожки, тщательно глядя себе под ноги – чтобы случайно ни на кого не наступить.

Время шло. Гномы не появлялись.

Отчаяние охватило несчастную девочку. Неужели они не придут? – в сердцах переживала она. – Неужели они не приняли ее искреннего предложения о помощи?! И ей почему-то захотелось плакать. Она села на садовую скамейку, усиленно борясь с подступающими слезами, как вдруг услышала знакомый голосок:

– Леди Чана, мы приняли ваше предложение.

Она резко обернулась – гномик Чег сидел на ближайших ветках садовой акации, тихо при этом покачиваясь. Радости девочки не было предела.

– Это замечательно! – воскликнула Чана, но тут же спохватилась, зажимая себе рот, и поспешно оглядываясь – не услышали ли родители? – смутилась, перешла на шепот. – А где все остальные? – тихо спросила она.

Чег показал вниз. Чана присмотрелась. Действительно, у корней растения тихо замерла небольшая группа маленьких человечков. Здесь были и поменьше Чега и побольше – явно – дети и взрослые.

Новая мысль возникла в голове у девочки и она расстроено развела руками.

– Как же я вас всех пронесу в дом? – подавленно произнесла Чана. – А в ладошках по одному – будет сильно заметно и уж очень подозрительно.

– Извините, – донесся снизу более хриплый, мужской голос. – Может у вас, случайно, найдется какая-нибудь корзинка?

– Есть! Есть корзинка! – вскочила девочка, не дослушав до конца, но тут же снова зажала себе рот, испуганно оглядываясь на входную дверь – но никто не выглянул с расспросами – "что здесь произошло?". – Я сейчас, – прошептала Чана и с горящими глазами побежала в дом.

В коридоре она стремительно проскочила мимо папы, ловко увернулась от Васи, пытавшегося с ней поиграть, и юркнула в кладовку, где она быстро нашла грибную корзинку. Поспешно уложила на дно толстое полотенце, которое сушилось здесь же, на веревках. Также захватила уже высохшую косынку. На выходе у дверей взгляд ее случайно натолкнулся на старую пожарную машинку, и она тут же отстегнула от нее длинную лестницу.

Выйдя из дома, Чана вполне благополучно добралась до садовой скамейки, в душе изрядно боясь, что у кустарника будет уже пусто. Но гномы добросовестно ждали ее.

Она молча поставила корзинку на траву. Пристроила к ней лесенку, и гномы принялись поочередно и неторопливо забираться внутрь и удобно устраиваться там на мягком полотенце.

– О нас – никому ни слова, – сказал ей гном-папа, который помогал остальным гномам спускаться внутрь корзинки.

– Клянусь! – торопливо кивнула Чана, дрожа от возбуждения.

На всякий случай девочка прикрыла корзинку сверху пестрой косынкой, чтобы никто не смог увидеть, что же она там несет. Но, впрочем, не все было так гладко. Внутри дома, у самой лестницы ее остановила мама. Ей показались слишком уж подозрительными горящие глаза дочки и ее быстрые нервные движения.

– Чана, – поинтересовалась она, останавливая дочку. – Судя по глазам, ты задумала какую-то большую-пребольшую хитрость. Что у тебя в корзине?

Чана маме никогда не врала, но понимала, что рассказать ей о гномах нельзя – они ведь взяли с нее слово!

– Мама, это секрет, – только и сказала девочка, нетерпеливо переминаясь с ноги на ногу и боясь, что мама сейчас уберет косынку и все увидит.

Но мама только кивнула.

– Ты уже большая, – сказала она. – Сама должна знать, что ты делаешь, и отвечать за свои поступки.

И ушла на кухню.

А Чана, стараясь сдерживать себя – ей просто нестерпимо сильно хотелось броситься в свою комнату, перепрыгивая через три ступеньки, но ведь это сразу же привлечет внимание родителей! – принялась неторопливо подниматься по лестнице, хотя ноги ее зудели и хотели быстро-быстро вбежать наверх. Но девочка подчеркнуто спокойно и размеренно ступала шаг за шагом, неторопливо и как бы совершенно скучающе поднимаясь по лестнице. Наконец она очутилась возле своей двери. Медленно открыла. Медленно вошла внутрь. А вот здесь она уже быстро и тщательно закрыла ее за собой, торопливо повернув защелку. И только после этого убрала косынку, поставив корзинку на пол.

– Вы – у меня дома, – произнесла она, нисколечко не стыдясь царившего здесь гигантского беспорядка, и пристраивая лесенку обратно. – Выбирайте себе место для жилья.

Выбравшись наружу, гномы нерешительно столпились возле корзины.

– Нам надо познакомиться, – выступил вперед гном-мужчина – явно главный среди всех. – Как вас звать, мы уже знаем. Вы сообщите нам, кто еще живет в этом доме и как их зовут, а мы назовем вам свои имена.

Девочка согласно кивнула, опускаясь перед гномами на коленки – чтобы лучше их слышать.

– Моего папу зовут Сережа, маму – Таня, младшего братика – Василий, – сказала она.

Гном кивнул и обернулся к своим.

– Нас – три семьи. Все – из клана Хаммергринов, – сказал он. – Семья Мюррей, – указал он рукой.

Из группы вышли две женщины-гномихи и гном-мужчина.

– Это мои, – тут же поспешил прокомментировать Чег. – Папа Тор, мама Алиса и тетя Тамара.

Гномы поклонились. Чана также поклонилась в ответ. Из-за спины взрослых Чег вывел за руку гномика поменьше – в аккуратном маленьком платьице.

– Это моя сестренка Лам, – представил он.

Девочка присела в реверансе.

– Очень приятно, – ответила Чана, краснея и снова склоняясь в легком поклоне.

– Вторая семья – Саллей, – продолжил старший гном. – Мама Сара и папа Сар.

Степенно вышли гномы – женщина и мужчина, поклонились. Поклонилась и Чана.

– Тетя Тона.

На шаг вперед вышла маленькая женщина. Снова раскланялись.

– Мальчики Сарок и Сокан.

Мальчикам Чана только слегка кивнула.

– И наконец, третья семья – семья Конвей, – завершил свои представления гном-папа. – Я – папа Ламур, моя жена – мама Ламура и наши дочки Ламара и Лара.

Чана также раскланялась со всеми представителями семейства Конвей из клана Хаммергринов.

– А теперь, – продолжил папа Ламур, как самый главный, – укажите нам, прекрасная леди, где мы можем разместиться.

Чана растерянно обвела свою комнату глазами.

– Ну-у, – протянула она, – Я ведь не знаю, что вам нужно. Может, вы сами осмотритесь и выберите себе то, что вам подходит больше всего. А я чем смогу – помогу.

Гномы согласились с этим предложением и разбрелись по комнате. Где могли, они сами взбирались на разные предметы, где нет – Чана подсаживала их. А надо сказать, в этой комнате было довольно много интересных и таинственных мест. Слева от двери располагалась широкая детская кроватка, под которой было темно и от этого ужасно загадочно. Далее примостилась спортивная лесенка с качелями, канатом и прочими гимнастическими приспособлениями. Справа от двери стоял высокий, чуть ли не до потолка, пенал с открытыми полками, на которых валялись разные крупные предметы – старые школьные ранцы, ролики, большая шахматная доска, всевозможные мячи, шары и разные настольные игры, конструкторы и пазлы, прятавшиеся в больших картонных коробках. Дальше вдоль стены пристроился стеллаж, ячейки которого были плотно завалены всевозможными игрушками уже меньших, чем в пенале, размеров. Но особо основательно был завален его верх. Здесь можно было увидеть и больших плюшевых собак разных расцветок и мастей, и большого зеленого пластмассового дракона, и несколько Чебурашек всевозможных размеров, и помятую коробку с Барби, и много чего еще. А дальше, у самого окна стоял широкий стол, за которым Чана делала уроки. И на этом столе, впрочем, так же было навалено много чего интересного.

Внимательно осмотрев окрестности детской комнаты, все гномы собрались на письменном столе – держать совет. Сюда их Чана также доставила на руках. Гномы невольно столпились на левой половинке стола, возле глобуса. Немного посовещавшись вперед вышел папа Ламур.

– Леди Чана, – торжественно произнес он. – Мы, гномы клана Хаммергринов приняли следующее решение: На три хороших дома твоих конструкторов нам не хватит. Поэтому сделаем два дома. А третий – сошьем.

– Как это так? – искренне удивилась девочка.

– Увидите, – не стал вдаваться в подробности папа Ламур. – Дворец, который будет состоять из конструктора "лего" и будет называться "Белый замок" – так как белых деталей в нем больше всего, – пояснил он, – займет семья Мюррей. Мы хотим его расположить на третьей полке стеллажа, вторая полка слева, вон за тем большим голубым пони и тремя разноцветными Лунтиками, – коротким обрубком зубочистки указал папа Ламур и все гномы, и Чана вместе с ними, невольно посмотрели в указанную сторону.

Чана согласно кивнула.

– Дворец, на который пойдут детали от деревянных конструкторов – займет семья Саллей, – продолжил папа Ламур, указав рукой на группу гномов. – Он будет располагаться под твоей кроваткой. Если, ты конечно не возражаешь.

Чана, с замершим сердцем, не возражала против такого соседства. И гномы семейства Саллей отметили это сдержанными радостными возгласами

– Он будет называться "Темная крепость ", потому что там всегда сумерки, – снова степенно продолжил папа Ламур, в то время как все гномы согласно кивали маленькими головами. – И его надо будет построить на какой-нибудь картонке, чтобы удобнее было перемещать с места на место. Леди Чана, найдется у вас свободная?

Чана снова поспешно кивнула, точно зная – в лепешку расшибется, а картонку найдет.

– А семья Конвей расположится под самым потолком – на вершине пенала. В старом школьном рюкзаке. Если он, конечно, уже не нужен.

Папа Ламур вопросительно посмотрел на Чану, и та снова согласно закивала головой: Конечно же не нужен! Какой разговор!

– Ну чтож, приступим, – подытожил папа Ламур, тяжело вздохнув, так как прекрасно понимал, какая тяжелая работа им всем предстоит. – Леди Чана, на первых порах нам потребуется ваша помощь.

– Конечно-конечно! – тут же согласилась девочка, снова замирая от восторга.

И гномы разделились на три разных группки – по семействам – принявшись что-то оживленно обсуждать.

– Леди Чана, – вскоре вперед вышел папа Тор, глава семейства Мюррей. – Не будете ли вы так любезны, не перенесете ли ваш замечательный замок-лего сюда, на стол. Здесь нам будет гораздо удобнее его собирать.

– Сейчас, сейчас, – с готовностью отозвалась Чана и, взяв со стеллажа свой старый замок, который она когда-то давным-давно собирала, но бросила – надоел, перенесла его на письменный стол.

– Замок надо переделать, так как некоторые помещения в нем очень маленькие, – снова сказал папа Тор.

Чана кивнула.

– Вот это, пожалуйста, отсоедините, – показал папа Тор.

Чана отсоединила.

– И вот это, сбоку.

Чана снова послушно отсоединила.

– Спасибо. А теперь, пожалуйста, разберите на детальки то, что вы отсоединили. Хорошо?

– Хорошо, – согласилась Чана и тут же быстренько все рассоединила, аккуратно сложив детали лего возле замка.

– Спасибо, – поблагодарил папа Тор. – И мы вам будем очень признательны, если вам вдруг попадутся на глаза еще лего и вы их нам принесете.

Девочка только собралась было ответить, как ее перебили.

– Леди Чана! – подскочил гномик Сарок из семейства Саллей. Стоя в сторонке он терпеливо дожидался своей очереди. – Вы обещали нам картонку. Под наш замок.

Чана согласно кивнула – действительно ведь обещала – и тут же присела возле стеллажа, самые нижние ячейки которого были основательно завалены игрушками, коробками, журнальчиками и книжками. Достала с нижней полки стопку коробок из под пазлов, выбрала самую большую – "Чиполлино". Сняла крышку. Вернулась к столу.

– Такая подойдет? – спросила она, показывая крышку гномику, который стоял на столе и самостоятельно слезть с него не мог.

Глаза у гномика радостно загорелись – коробка была большая и, значит, замок также можно построить довольно просторный, где у каждого будет своя собственная комната, а также – множество кладовых и подсобных помещений. Он энергично закивал, не в силах выразить свой восторг словами.

– Будьте любезны, – тут же обратился к девочке папа Сар – глава семейства Саллей. – Перенесите нас, пожалуйста, вместе с картонкой на пол, поближе к вашей кроватке.

– Конечно, – согласилась Чана, и гномики семейства Саллей дружно полезли в крышку из под пазла.

Подняв крышку двумя руками, Чана осторожно, чтобы гномиков не болтать, медленными шажками приблизилась к своей кроватке и также медленно присела. Аккуратно опустила картонку на пол.

– Спасибо, – поблагодарили ее гномики, вылезая дружной гурьбой. – А теперь, пожалуйста, достаньте все свои детали из под деревянных конструкторов, которые вам не жалко.

Чане было ничего не жалко и она быстренько переворошила все нижние полки на стеллаже. Не обошла вниманием и большие коробки, стоявшие на полу. Девочка энергично выгребла детали от многочисленных деревянных конструкторов – пазлы с котятами, щенками и цветами, большой набор "город" – разноцветные деревянные прямоугольники разной толщины и длины с нарисованными на них заборами парков, больницами, магазинами, пожарными депо и всего остального, что бывает в настоящем городе. И все это она складывала одной большой кучкой. А если Чане попадались детали-лего, то она их откладывала в другую кучку, правда уже размером поменьше. Потом она передвинула кучку с деревянными деталями поближе к своей кроватке, чтобы гномам семейства Саллей было удобнее, а детали лего – перенесла на стол поближе к замку.

– Леди Чана, теперь наша очередь! – прокричал со стола папа Ламур – хозяин верхнего замка. – Нам нужен подъемник. Без него – ну никак. Есть у вас какая-нибудь веревка?

Чана молча кивнула и также молча побежала в кладовку. Взяла два разных мотка.

Гномы семейства Конвей внимательно их осмотрели и отрицательно покачали головами.

– Толстоваты, – произнес папа Ламур. – Пойдет только для мелких нужд. А может, у вас есть леска?

– У папы спрошу, – ответила Чана и снова бросилась вон из комнаты.

Папу она нашла в зале на диване возле телевизора. Шел третий период хоккейного матча "Сибирь – Авангард".

– Папа, папочка! – затараторила Чана, отвлекая Сергея Владимировича от экрана. – А у тебя есть леска?

Папа семейства Тумановых с явной неохотой оторвался от просмотра интересного матча.

– Зачем тебе? – вяло спросил он, впрочем, все еще не отрывая взгляда от экрана, где в этот момент завязалась потасовка у ворот гостей.

– Очень-очень нужно! – искренне ответила Чана, непроизвольно подпрыгивая на месте от нетерпения.

Папа задумчиво посмотрел на свою дочь.

– А какой толщины? – только и спросил он, и Чане сразу стало легче на душе – ведь не надо будет уже ничего объяснять. Какие все-таки замечательные у меня родители! – с нежностью подумала она.

– Сейчас узнаю, – сказала Чана и во взгляде папы промелькнуло явное удивление.

– Я – по телефону, – торопливо добавила она, покраснев, и побежала к себе наверх.

Открыла дверь в свою комнату и замерла на пороге – гномы хаотично сновали по полу, явно в поисках чего-то для себя полезного. Некоторые еще спускались со стола на пол по длинной тесемке, оставшейся от воздушного шарика, один конец который был привязан к глобусу. Внимательно глядя себе под ноги Чана подошла к столу.

– Папа спрашивает, какой толщины должна быть леска, – сообщила она таинственным шепотом.

– Любой, – махнул рукой папа Ламур, восседавший на зеленой коробочке из под скрепок. – Но желательно – не толще миллиметра – иначе нам трудно будет завязывать узлы.

И Чана тут же побежала обратно.

– Я узнала! – радостно сообщила она, залетая в зал. – Сказали – не толще миллиметра!

Папа снова оторвался от телевизора – "Сибирь" проигрывала одну шайбу и отчаянно атаковала.

– А какой длины? – снова спросил он.

Тут уж Чана не выдержала и решила больше не бегать за советами.

– Чем больше – тем лучше, – решительно заявила она, зачем-то насупившись.

Папа только кивнул.

– Ну чтож, пойдем, – грустно сказал он, поднимаясь с дивана и в последний раз взглянув на экран телевизора – "Сибирь" так и не смогла забить гол. – Посмотрим, что у нас есть.

В папином шкафчике оказалось очень много разных бобин с лесками разной толщины и длины.

– Все, конечно, отдать я тебе не смогу, – сказал папа, беря в руки одну из бобин. – Возьми вот эту. Если не хватит – еще дам.

– Спасибо, папочка! – радостно поблагодарила Чана, зажимая драгоценный моток в руках, и снова побежала наверх.

– Ура! – закричала она с порога. – Я принесла вам леску!

Снова внимательно глядя себе под ноги, чтобы ненароком ни на кого не наступить, она подошла к столу, выкладывая свою драгоценную ношу.

– Замечательно! – обрадовались гномы семейства Конвей, увидя, что лески довольно много. – А теперь перенеси нас, пожалуйста, на пенал. И приготовь ножницы.

Чана послушно перенесла гномов на самую верхушку пенала – для этого ей пришлось встать на стул. Но достать ножницы из своей тумбочки она не успела.

– Вам что-нибудь пригодится из всего, что здесь навалено? – спросил папа Ламур, стоя на краю пенала и глядя сверху вниз на Чану. – А то вдруг мы застроимся, а вам что-нибудь срочно понадобится...

Чана по выступающим полкам пенала, словно по лесенке, ловко забралась под самый потолок. Встала ногами на предпоследнюю полку, крепко держась руками за крышу пенала. Здесь, наверху как попало были навалены всевозможные коробки – из под старых игр, заброшенных конструкторов и прочих детских глупостей. А сверху лежал ее старенький школьный рюкзачок. И все это было основательно покрыто пылью. Чане стало ужасно стыдно перед гномами.

– Я сейчас все это быстренько протру, – поспешно пробормотала она и, ловко спрыгнув на пол, побежала на кухню за тряпкой.

Мама мыла посуду. Остановившись на пороге, Чана основательно задумалась, что бы такое взять для протирки, ведь кухонная тряпочка, которой вытирался стол, маме была все еще нужна.

– Чана, что тебе? – спросила мама, видя дочкины колебания.

– Я хочу пыль протереть у себя в комнате, – честно призналась она.

Мама удивилась – обычно заставить дочку хоть немного прибраться в ее комнате было очень трудно.

– Иди в кладовку, – ласково произнесла мама, ополаскивая тарелки. – Там возьми синее ведерко, наполни его на половину теплой водой. И возьми оранжевую тряпочку на сушилке – ей мы протираем подоконники, шкафы и прочее. А если захочешь что-либо с пола подтереть – возьми большую синюю тряпку.

– Хорошо, мамочка! – воскликнула обрадованная Чана, толком не дослушав, и стремительно бросилась из кухни.

– И почаще меняй воду! – крикнула ей вслед мама, качая головой.

– Хорошо, мамочка! – донеслось в ответ.

В детской Чана аккуратно, чтобы пыль не разлетелась по комнате, сняла все вещи с верхушки пенала, разложила их на полу и, смочив в ведре тряпочку и выжав ее, тщательно протерла все предметы.

А потом она внимательно осмотрела все коробки, поочередно открывая крышки. Гномы от разных семейств тоже с любопытством заглядывали внутрь. Вот возник старый конструктор, половина деталей которого была давно уже потеряна. А вот – какие-то тряпочки с подушечками из детского постельного набора. О, а вот это нам бы пригодилось! – время от времени восклицали гномы и Чана откладывала понравившиеся предметы в сторонку. И гномы тут же, пыхтя и тужась, оттаскивали их поближе к территориям своих семейств.

Закрыв последнюю крышку она внимательно посмотрела на папу Ламура.

– Если вам эти коробки больше не нужны, – тут же понял ее старший гном семейства Конвей, – вы тогда положите их обратно, на верх, а на них поставьте рюкзачок. Да так, чтобы он спинкой опирался на стенку, чтобы наш будущий замок был повыше ростом.

Чана быстренько сложила коробки обратно на пенал. Потом закинула туда и рюкзак. Потом поставила его именно так, как просили стоявшие рядом гномы.

– Ну вот, а теперь самое главное, – удовлетворенно произнес папа Ламур. – Нам нужны осколки бритвы, иголки и нитки. Мы будем шить в твоем рюкзаке бальный зал, кухню, кладовые и спальни.

И Чана снова сбегала к маме и попросила у нее самые маленькие иголки, которые только есть, а также тонкие нитки и бритву, но не такую, которая с ручкой, а такую, которая пластинкой. Мама снова подивилась Чаниной активности и выдумкам, но расспрашивать ни о чем не стала и все это ей дала. У себя в комнате, под руководством гномов Чана пинцетом наломала бритву на мелкие кусочки, прикрывая себе глаза, чтобы случайный осколок, отлетев, не поранил их. Гномы тоже прятались в укрытия в момент, когда Чана ломала бритву. После всех этих приготовлений семья Конвей принялась энергично благоустраивать себе рюкзачок, острыми осколками бритвы проделывая в кармашках и секциях маленькие ходы и выходы, тем самым связав разрозненные секции воедино. А чтобы помещения были шире, гномики распирали их зубочистками и обломками китайских палочек для еды, которых у девочки накопилось великое множество.

Чана же, подумав, принялась протирать и пол под кроватью – там тоже было изрядно пыльно, предварительно сбегав в кладовку за шваброй и синей тряпкой, а также поменяв воду в ведерке. Видя все это мама только удивленно качала головой. Надо будет зайти в детскую и посмотреть, что там такое происходит? – подумала она.

– Леди Чана! – позвала с верхней полки стеллажа тетя Тамара, когда девочка заканчивала помывку пола. – Будьте так любезны, помогите нам сделать переходы между полками, чтобы мы могли самостоятельно, без вашей помощи, ходить по ним в поисках предметов, которые нам могут понадобиться в нашем замке.

И Чана, положив половую тряпку в ведерко, послушно достала ножницы и принялась нарезать веревки требуемой длины и опутывать ими свой стеллаж, да так, чтобы гномы могли свободно передвигаться по ним с полки на полку.

А потом гномики принялись делать себе из скребок специальные приспособления – крючок с сидушкой, чтобы, зацепившись, можно было спокойно и достаточно комфортно спускаться по наклонным лескам, тем самым быстро перемещаясь с одной полки на другую, с пенала на стеллаж, со стеллажа на письменный стол или на пол. И так далее.

Но так как они сами физически не могли изогнуть скрепки, то снова попросили об этом Чану. Она снова сбегала к папе – на этот раз попросила плоскогубцы. Папа попытался было выяснить, какого вида плоскогубцы ей нужны, но Чана попросила показать ей, какие бывают, и взяла парочку первых попавшихся.

Расположившись за своим письменным столом, под руководством гномиков, которые ей показывали, где и как загибать, и где и как откусывать, она неумело принялась за дело. И сначала испортила с десяток крючков, разозлилась на себя, сосредоточилась, и дела пошли в гору – с каждым разом крючки стали получаться все лучше и лучше, к большой радости гномов и несказанному удовольствию самой девочки.

К этим-то крючкам гномы и приделывали сидушки, цепляя их за лямки.

– Леди Чана! – услышала она с верхушки пенала, когда последний крючок был готов. – Можно вас попросить?

Чана, уже порядком уставшая, встала из-за стола и, внимательно глядя себе под ноги, приблизилась к пеналу.

– Что вы хотели, уважаемый папа Ламур из семейства Конвей? – вежливо поинтересовалась она, считая, что именно так культурные гномы обращаются друг к другу.

– В коробке из под новогодних гирлянд мы видели пустую катушку из под ниток. А в верхнем ящике стола – спицу, – сказал папа Ламур. – Если вам все это не нужно – принесите нам, пожалуйста. Мы из этого сделаем себе подъемник.

Чана им все это принесла. И по их просьбе нарезала леску нужной длины – от верхушки пенала до пола и обратно. Потом она закрепила один конец лески на катушке. А потом она вдавила созданный гномами подъемный механизм в щель между стенкой комнаты и пеналом – именно там гномы и собирались подниматься сами и поднимать разные предметы – и им спокойнее, и со стороны совершенно незаметно.

Потом она, по просьбе папы Ламура, отрезала леску еще большей длинны,

– Леди Чана, – также попросил он. – Зацепите, пожалуйста, вот этот конец лески вон за этот уголок.

Железным уголком пенал крепился к стене, чтобы случайно не упал, когда по нему лазили дети. Но так как между пеналом и стеной оставался небольшой зазор, то Чана легко привязала леску, причем вязала именно такой узел, какой ей показывали гномы – они считали, что так гораздо надежнее.

– А что это у вас будет? – с восторженным любопытством поинтересовалась она.

– Проспект Центральный, – с гордостью ответила девочка Ламара. – Так мы быстрее будем добираться до Белого замка и Бальной площади.

– А что это такое? – удивилась Чана.

– Так мы назвали ваш письменный стол, – объяснила Ламара. – А сейчас натяните, пожалуйста, середину лески вот до этого места, – указала она на полку, где будет стоять замок-лего. – Мы здесь ее закрепим.

Чана изо всех сил послушно натянула леску, держа кулачок возле поджидающих ее гномиков семейства Мюррей, и они шустро привязали ее очень хитрым узлом к крепежным шурупам полки. А потом Чана протянула леску к столу, обмотала ее поперек и завернула леску под стол, привязав к дальней ножке. А потом опустила оставшийся конец лески на пол и гномы сами привязали ее крест-накрест к кузову грузовой машинки. Получилась дорожка : пенал – стеллаж – стол – пол.

– Леди Чана, у вас найдется какой-нибудь хороший клей? – услышала она голос папы Сара, доносившийся из под кровати.

Чана обернулась, осторожно шагнула два раза, нагнулась. Она уже давно поняла, что ходить по своей комнате теперь ей придется очень внимательно – по полу беспорядочно сновали гномы.

– Канцелярский, – ответила Чана.

Гном отрицательно покачал головой.

– Есть еще ПВА! – вспомнила девочка.

– Вот этот подойдет! – обрадовался папа Сар. – Несите, добрая девочка! Мы им будем склеивать деревянные детали.

Чана нашла клей в своем письменном столе, открыла и вылила немного в детскую пластмассовую тарелочку. И дала гномам обломок маленькой кисточки, чтобы они могли намазывать клей на детали.

– Леди Чана! – позвал гномик Чег со стола, как только девочка освободилась. – Нажмите, пожалуйста! - указал он на детали лего, из которых были сложены новые помещения в замке - их надо было соединить, но сил у гномиков на это не хватало.

– Сейчас, – ответила она. – Я только ведро с грязной водой отнесу.

Чана отнесла ведро, прополоскала в ванной половую тряпку, вылила грязную воду в унитаз, ополоснула ведро, отнесла все это в кладовку, повесив тряпку на сушилку.

В детской комнате ее уже нетерпеливо ждали. Чана подошла к столу. Гномы семейства Мюррей отчаянно спорили.

– А здесь мы сделаем наблюдательную башенку, – говорила мама Алиса. – А здесь – еще одну комнату – будет кладовая. А здесь – зал, в котором мы будем танцевать по праздникам.

– Не хватит деталей, – в сомнении процедил папа Тор.

– Ну тогда это будет совсем небольшой зал, – уже не так восторженно произнесла мама Алиса.

Еще немного поспорив – Чана добросовестно ждала – гномы быстро переставили детали конструктора. И Чана надавила на лего в местах, которые ей указали. Детальки соединились. Просторная прихожая с наблюдательной башенкой были готовы. И гномы приступили к постройке кладовой и общего зала – детские комнатки было решено оставить на потом – сейчас создавалось только самое необходимое.

Замерев у стола и наблюдая как гномы, словно муравьи, энергично копошатся на полках и бегают по полу, Чана вдруг вспомнила, где у нее еще могут находиться детали от старых конструкторов.

Только она собралась пройти к дальнему углу комнаты, по привычке посмотрев себе под ноги, как на ее глаза попались мальчик Чег и девочка Лам, которые толкали большую детальку от лего. Чана перенесла эту деталь на стол и гномики, сказав спасибо, тут же убежали под кровать – оказывается, там много чего еще было накидано.

Из самого дальнего угла, что располагался между турником и балконной дверью, девочка вытащила две больших коробки. Одна была из под ее роликов, а вторая – из под микроволновки. Высыпала их содержимое на пол, и принялась активно рыться во всем этом. И гномы от разных семейств тут же направили своих представителей – вдруг найдется что-либо интересное? Например, какие-нибудь тряпочки, которые можно будет применить в качестве постели или скатерок, либо мелкая посуда, либо еще чего. И около получаса они всей компанией разбирали весь этот хлам.

Но вот гномы наконец-то выбрали то, что им понравилось, и Чана сложила оставшееся обратно в коробки и задвинула их на место. Выпрямилась, оглядывая комнату и чувствуя, как она сильно устала от всей этой беготни!

И пока гномики активно шуршали, устраивая и улучшая свои жилища, Чана, видя, что ее помощь им уже не нужна, тихо выскользнула из комнаты и также тихо пробралась на кухню. Она знала – гномы ведь голодные и их ну просто необходимо накормить и напоить. Здесь, на кухне, уже никого не было – мама закончила мыть посуду и ушла в зал гладить школьную форму. У холодильника Чана задумалась – а что едят гномы? Казалось бы, они такие же люди, как и мы, только очень уж маленькие. Но вдруг им наша пища совсем не подойдет? Девочка, энергично тряхнув головой, решительно открыла дверцу. Все равно я смогу принести им только то, что лежит в холодильнике, справедливо рассудила она, быстренько сложив в бутербродный пакетик судок с остатками запеканки, омлет и половинку пирожного. А также прихватила бутылку с водой и коробку зубочисток – взамен вилок.

Гномы очень обрадовались принесенным ею продуктам и тут же сделали перерыв в своей работе, попросив Чану наломать зубочистки на более мелкие кусочки. Из этих обломков они соорудили себе вилки и ложки и, усевшись в кружок вокруг запеканки, принялись усердно работать своими столовыми принадлежностями, очень быстро отщипывая совсем крохотные кусочки. Вскоре запеканка заметно уменьшилась, а гномы дружно перешли ко второму блюду – омлету, который они также существенно объели со всех сторон, словно омлетом закусила группа гусениц. Свой ужин гномы закончили пирожным, а потом принялись за воду, цепляя из детского блюдца на острые кончики зубочисток маленькие капельки и с удовольствием слизывая их.

А потом раздался стук в дверь.

– Чана, пора спать, – донесся мамин голос. – Поздно уже.

Гномы в ужасе замерли, ожидая, что вот сейчас откроется дверь – они забыли, что девочка всегда, когда входит в комнату, закрывает за собой дверь на щеколду.

– Хорошо, мамочка, – быстро ответила послушная Чана с большим облегчением, так как она порядком уже устала от метаний между гномами. – Я сейчас!

И мама, удовлетворенная этим, ушла. А Чана посмотрела на притихших гномов.

– Вы меня извините, но надо как-то закругляться, – виновато сказала она. – Скоро мама зайдет пожелать мне спокойной ночи. Свет придется выключить.

– Не страшно, – ответил папа Ламур, неся на спине матрасик из детского игрушечного набора. – Завтра достроим. У нас еще много работы. Но сейчас надо расставить наши замки по своим местам и мы быстренько организуем себе кроватки. А то на полу спать не очень-то удобно.

И Чана очистила от игрушек ту полку стеллажа, которая была предназначена под Белый замок. В это время взрослые гномы семейства Мюррей – дети Чег и Лам все еще рыскали на полу в поисках чего-нибудь такого, что может им пригодиться – забрались в свой замок. И девочка аккуратно, не дыша и боясь случайно уронить, – тогда ведь поранятся и гномы! – перенесла замок – красивое многоярусное сооружение с уступами и балкончиками – на третью полку и тщательно заставила его коробками и игрушками, удостоверившись, что его совсем-совсем не видно.

А потом она накрыла "Темную крепость" второй крышкой из под пазла – в качестве крыши замка, который, из-за того, что кроватка была низковата, состоял всего из одного этажа. Но зато он занял почти половину коробки, и гномам еще оставалось много место, куда можно расширить своей жилище. Сами пластинки от пазла "Чиполлино" Чана ссыпала в полиэтиленовый мешок, который засунула в первую попавшуюся полку стеллажа. Потом как-нибудь с ним разберусь, подумала она мимоходом, так как тут же принялась аккуратно задвигать "Темную крепость" под кровать, в самый дальний угол.

А потом Чана, порядком уже уставшая, расстелила свою кроватку, разделась, открыла для мамы задвижку на двери, с огромным облегчением легла и укрылась одеялком, от усталости забыв даже выключить свет. И только гномы тихо шуршали, продолжая устраивать свои кроватки.

Вскоре заглянула мама.

– Лежишь уже?! – восхитилась она, в то время как с раскрытием двери гномы дружно замерли. – Молодец! Совсем ты у меня послушная стала. Спокойной ночи, солнышко!

– Спокойной ночи, мамочка, – ответила Чана, радуясь, что мама не спросила ее – умылась ли она перед сном – у девочки совсем не осталось сил, чтобы спуститься вниз, в ванную.

Татьяна Владимировна, подойдя к кроватке, поцеловала дочку в лобик, удивленно покосившись на натянутые всюду веревки и лески, но ничего не сказала. Выключила свет. Осторожно прикрыла за собой дверь. Гномы в темноте какое-то время еще шебуршились, словно мышки, также укладываясь спать.

– Леди Чана, спокойной ночи, – вдруг услышала она тихий голос с верхушки пенала.

– Спокойной ночи и вам, семейство Конвей, – серьезно ответила девочка, лежа на правом боку, чтобы видеть и пенал и стеллаж, и положив ручки под голову.

– Спокойной ночи, – донеслось с третьей полки стеллажа, сквозь завал из мягких игрушек.

– Спокойной ночи, семейство Мюррей, – ответила и им девочка Чана.

– Спокойной ночи и приятных снов, – донеслось из под кровати.

– И вы спите спокойно, семья Саллей, – также тихо ответила им девочка Чана и, уставшая ото всех приключений, мгновенно уснула.

Но среди ночи она вдруг проснулась в сильнейшем беспокойстве. Подумала: Гномы... Не приснилось ли мне все это?

А так как было темно и ничего не было видно, она сама себе не могла толком ответить – было это на самом деле или не было? А встать и включить свет, чтобы проверить, побоялась – вдруг на кого-нибудь наступит?

Утром будет видно, наконец решила рассудительная Чана, повернулась на левый бочок и, ласково обняв подушку, снова уснула. И снилась ей сказочная страна, высокие красивые замки и порхающие среди цветов воздушные эльфы...

4. Первые трудности

Эльф в синей курточке и эльф в фиолетовой, оба одновременно протянули к ней руки, приглашая ее на танец в просторном и светлом бальном зале, и в этот момент резко зазвенел будильник. Чана проснулась, теряя в сонной дымке и эльфов и сам бальный зал. Протянув руку, она нашла будильник на тумбочке возле кроватки и нажала на кнопку, выключая звук. И тут же присела, так как очень хорошо знала, что если сразу не встанешь, то сон может снова вернуться к тебе, и тогда уж точно проспишь.

Без одеялка было довольно прохладно и девочка взяла с тумбочки теплый халатик и, все еще представляя себе красивый зал и эльфов, быстренько накинула его на себя.

И замерла... Гномы?! – яркой молнией пронеслась в её голове первая мысль.

Замки в моей комнате! – пронеслась мысль вторая.

И она тут же огляделась, тщательно протирая сонные глаза, чтобы они могли лучше видеть, хотя в комнате было уже и так достаточно светло и солнечные лучи сквозь листву деревьев веселыми зайчиками радостно бегали по комнате.

Вот стеллаж напротив, весь опутанный веревками и лесками. Правее него – пенал. И даже на самой его верхушке виден рюкзачок.

Мурашки побежали по коже девочки, щекоча её между лопаток. Неужели?! – замерла она в сладком испуге. Чана медленно-медленно, боясь, что все вчерашнее – это только сон, сползла с кровати, присела и осторожно заглянула под кровать. Там, в дальнем углу, таинственно темнело какое-то сказочное сооружение. Сердце девочки замерло в сладостном восторге, разглядывая "Темную крепость". Потом Чана тихо выпрямилась. Медленно-медленно подошла к стеллажу, остановившись возле полки, на которой друг на дружке лежали Лунтики. Замерев, убрала две верхних игрушки, и ее взору вдруг открылся прекрасный белый замок из лего, своими тонкими шпилями упирающийся в верхушку стеллажа.

– Доброе утро, леди Чана, – вдруг услышала она тихий голос и вздрогнула, резко посмотрев вверх, на верхушку пенала. Там сидел гномик Чег, свесив ноги.

– Доброе утро, Чег из семейства Мюррей! – радостно ответила она, тут же вспомнив как звали гномов, и из каких они семейств. Вот только как назывался их род она к стыду своему позабыла. – Как спалось? – вежливо поинтересовалась Чана.

Заспанный Чег вяло пожал плечами.

– Честно говоря, – хмуро промолвил он, – не все кроватки мы успели сделать, и поэтому мне, как мужчине, пришлось уступить место более слабым – своей сестренке.

– То есть ты спал на полу? – участливо спросила Чана, приближаясь к пеналу.

Ей было жалко гномика. Ведь он терпел такие мучения! Всю ночь проспать на твердом – в ее понимании это была ужасная пытка!

– Но я же – мужчина! – гордо выпрямил спину маленький гномик. Потом вздохнул. – Мне еще не досталось ни матрасика ни одеяла, – тихо произнес он. – Леди Чана, может у вас найдется немного материи, чтобы мне хватило на матрасик, простынку, одеяло и подушку? – спросил он, и с мольбой посмотрел на девочку.

– Я поищу, – тут же ответила растроганная Чана.

– Но только чтобы матрасик был очень толстым, а одеяло – просто толстым, – поежившись, сказал гномик Чег. – А то у вас ночью довольно прохладно.

Девочке стало ужасно жаль маленького гномика, и она собралась было броситься на поиски подходящего материала, за который мама не будет ругать, но в этот момент она услышала снизу мамин голос:

– Чана, иди умываться! Завтрак уже готов!

– Я после школы найду. Хорошо? – торопливо сказала она, быстренько заправляя свою постель, чтобы у мамы как можно меньше было к ней претензий, когда она зайдет в детскую.

– Хорошо, – ответил Чег, вставая. – Вы – в школу?

– Конечно же! – воскликнула Чана, взбивая подушку. – А вы разве не учитесь?

– Тоже учимся, – тяжело ответил невыспавшийся гном. – Чем меньше ты знаешь – тем сложнее тебе придется в жизни, – нравоучительно закончил он и Чана убежала в ванную комнату умываться.

После того, как девочка Чана ушла в школу, гномы, позавтракав тем, что она принесла, продолжили заниматься своими жилищами.

На улице солнце затянуло тучами и уже во всю бушевал осенний дождь и мелкие брызги иногда залетали в открытую форточку.

Семья Конвей делала узкую, но длинную лесенку с верхушки пенала и до самого пола. Семья Саллей затаскивала под кровать очередную порцию деревянных деталей для замка, приспособив в качестве тележки широкий кузов от игрушечного автомобиля. А семья Мюррей создавала мебель и постельные принадлежности, роясь в старых игрушках.

И в этот момент большая пушистая кошка мягко запрыгнула на раму открытой форточки. Она давно уже с карниза, скрытого козырьком от непогоды, внимательно наблюдала за тем, что происходит в комнате Чаны. И вот теперь решила, что пора и ей посетить это любопытное местечко.

Гномы на мгновенье замерли. Но потом все одновременно, словно по команде, бросились наутек. Гномы семьи Конвей, кто оказался внизу, быстро поднимались по лесенке пенала (лифт они еще не доделали), надеясь, что кошка не сможет забраться наверх по его гладким стенкам. Гномы семьи Саллей шмыгнули под кровать, надеясь, что кошке здесь будет очень тесно и она не доберется до них. А гномы семьи Мюррей попрятались среди игрушек на полках стеллажа, надеясь, что кошка их там не заметит.

Увидев, что добыча пытается ускользнуть от нее, кошка Марта грациозно спрыгнула на стол, потом – на пол и, стремительно бросившись к лесенке, подпрыгнула, пытаясь в отчаянном прыжке когтями зацепить последнего из гномов – папу Ламура, но тот уже спрыгнул с веревки на предпоследнюю полку и спрятался за шлемом для скейтборда.

Плюхнувшись на пол и поняв, что эта добыча ускользнула от нее, Марта быстро развернулась на месте и прыгнула к кровати, стукнувшись лбом о деревянный низ. Судорожно работая лапами и царапая пол когтями, она попыталась вслепую дотянуться хотя бы до кого-нибудь из тех, кто стремительно убегал вглубь. А когда это у нее не получилось, она принялась энергично работать задними лапами, пытаясь просунуться в щель между полом и низом кровати как можно дальше.

И это ей частично удалось. И вот уже кошачья голова полностью скрылась под кроватью. Марта медленно, но неуклонно продвигалась вперед, совсем не боясь того, что может застрять.

– Застрянет, – с легким сомнением проговорил гномик Сарок, стоя рядом с Чегом. За всем происходящем они наблюдали с третьей полки стеллажа.

– А вдруг – нет? – возразил Чег. – Надо выручать своих.

– Как? – растерянно спросил Сарок.

– Отвлечем ее внимание, – коротко ответил Чег, торопливо обшаривая взглядом ближайшие полки. – Я где-то видел фантик из под конфеты.

– Я знаю где! – воскликнул Сарок и, держась за веревку, перебрался на соседнюю полку.

Чег устремился за ним. Действительно, здесь, у самого края лежал скомканный пустой фантик из под конфеты "Маленькое чудо".

Чег с разбегу прыгнул прямо в его середину и принялся дико скакать и топать, издавая страшное шуршание. Сарок энергично ему помогал, время от времени посматривая в сторону кошки.

– Вылазиет! – наконец закричал он. – К нам направилась!

Увлеченная таким заманчивым шуршанием, кошка Марта действительно, энергично работая задними лапами, но уже в обратную сторону, и царапая пол, быстро выбралась из под дивана и, коротко разбежавшись, стремительно прыгнула на полку, но не дотянулась до фантика и гномов, только грозно лязгнув когтями совсем рядом с фантиком и оцарапав при этом полку. Упала обратно на пол, приземлившись на лапы. Потом, походив в нетерпении кругами и то и дело посматривая наверх, она вдруг решительно запрыгнула на стол, а с него – на самый верх стеллажа. Маневрируя среди разбросанных игрушек, и время от времени поглядывая вниз, она наконец замерла точно над фантиком и, вытянув шею, внимательно наблюдала за гномиками, в азарте продолжающими шуршать красочным фантиком. Она была очень умной кошкой, поэтому сначала потянулась левой лапой, пытаясь дотянуться сверху до такой заманчивой игрушки, потом – правой. Когти мелькали совсем близко от гномиков – буквально чуть-чуть ей не хватало. Разочаровавшись, Марта изогнулась и осторожно опустила лапу прямо на их полку, пытаясь хвостом удержать равновесие. Гномы ужаснулись, поняв – кошка собирается к ним перелезть! Это, конечно, не так-то и просто – перебраться с верхней полки на нижнюю, не имя рук, но вдруг это у нее получиться?!

– Скидываем фантик! – закричал Чег. – Она должна прыгнуть за ним!

Сарок согласно кивнул и они вдвоем дружно налегли на тяжелую для них фольгу и, подтолкнув к самому краю, скинули, косясь на огромную кошачью лапу, торчавшую совсем рядом – Марта все никак не могла решиться переместиться на нижнюю полку.

Кувыркаясь, фантик полетел вниз, и Марта тут же стремительно прыгнула следом, поймав его в воздухе когтями и жестко пришлепнув к полу при приземлении. Замерла, внимательно следя за своей добычей. Потом отпустила. Прилегла рядом. Все гномы с замиранием следили за ней из своих укрытий. Понаблюдала за неподвижным ярким фантиком. Отвернулась, сделав вид, что он ей стал неинтересен. Поднялась, равнодушно отошла, снова вернулась, короткими движениями лап слегка потолкала фантик туда-сюда, и на самом деле потеряла к нему всякий интерес – он перестал и шуршать и двигаться, и она снова уткнулась носом под кровать – оттуда шли самые заманчивые запахи, так как именно в этом домике хранились остатки продуктов, принесенных накануне Чаной.

Остальные гномы поняли задумку Чега. Им ведь очень хотелось выпроводить кошку из комнаты - она ведь не давала им спокойно доделывать и благоустраивать свои жилища, и им это не нравилось.

С верхушки пенала вдруг упал мячик и с громким шмяканием запрыгал по полу. Это мама Алиса скинула его вниз. Марта непроизвольно кинулась за мячиком, пытаясь поймать его прямо в полете. Промазала. Приземлилась недовольная. Замерла, ожидая, когда снова подпрыгнувший мячик опустится на пол. И только приготовилась к прыжку, как упал второй мячик. А за ним – следующий. Марта растерялась – за кем бежать? Вот гном Чег, спрыгнув со стеллажа, пролетел у нее под носом на прочной леске. Кошка тут же бросилась за ним, но не успела. Он благополучно приземлился на второй полке пенала. Потом мячи, которые, попрыгав, замерли на полу, вдруг совершенно неожиданно покатились в разные стороны, и Марта конечно же снова бросилась за ними, пытаясь поймать их все сразу. А когда она ловила один мячик, тут же начинал катиться другой. Ловила второй – катился третий. И так – до бесконечности. В конце-концов кошка порядочно убегалась. Устала. Плюхнулась на прикроватный коврик. И в этот момент на Марту из под стола покатился большой резиновый шар-попрыгунчик, заставив ее отпрыгнуть в сторону. И она забилась в угол, настороженно наблюдая оттуда.

И в этот момент гномик Сокан включил электрического робота, мирно стоявшего у тумбочки, и тот, сильно жужжа, неуклюже потопал по комнате, причем прямо на Марту. И кошка не выдержала. Она стремительно запрыгнула на стол, потом на раму форточки, оглянулась, думая что теперь-то она наконец в полной безопасности. Но не тут-то было. Гномы семьи Мюррей – девочка Лам и тетя Тамара, которые прятались на столе среди учебников и тетрадей, изогнули школьную железную линейку и резко ее отпустили. Раздался хлесткий звук, словно выстрелило ружье. И кошка пулей вылетела наружу и спрыгнула на не тронутый дождем карниз и исчезла из виду, скрывшись где-то под крышей дома.

А робот продолжал неуклюже бродить по комнате, натыкаясь на мячи, и вскоре упал, продолжая двигать руками и ногами, и вращаясь на одном месте, пока его не выключила девочка Ламара.

Гномы, используя лески и большой самодельный арбалет, забрались на оконную раму и совместными усилиями кое-как прикрыли форточку, накинув леску на ее рукоятку. До конца им, конечно, закрыть не удалось, но теперь кошка вряд ли сможет вернуться.

Довольные, они радостными криками отпраздновали первую победу на новом месте, и решили немного отдохнуть, как вдруг заслышали шаги на лестнице. Замерли. Кто-то идет. Сюда, не сюда? Но решили не рисковать и без всякой команды одновременно попрятались кто-куда.

И точно – входная дверь открылась и в комнату на шум заглянула мама Таня.

– Какой ужас! – вырвалось у нее, когда она увидела большой беспорядок, царивший на полу. – Опять, видно, Марта безобразничала!

Татьяна Владимировна откатила ногой мячики в сторонку, чтобы они не мешали ходить.

– Надо будет заставить дочку прибрать все на полу, – пробормотала она и оглядела комнату.

И в глаза ей бросились беспорядочно натянутые лески, веревки и беспорядок на полках. Удивленная она подошла к стеллажу.

– Здесь тоже прибраться бы не мешало, – произнесла она и тут увидела замок из лего, спрятанный за игрушками.

Такой большой и красивый! Подивилась – зачем же его прятать? Наоборот, надо бы выставить вперед. И она протянула уже руку (сердца гномов, прятавшихся в замке, тут же сжались), но в последний момент Татьяна Владимировна передумала – это игрушки Чаны и ей самой решать что и где должно стоять.

Она только искренне подивилась мелким деталям внутри замка, внимательно их рассматривая – столы, стулья, кроватки с одеялками и подушками, в шкафчиках – совсем мелкие тарелки и чашки...

– Надо же, какая, оказывается, у моей дочки фантазия! Умелая рукодельница и большая выдумщица! – снова восхитилась мама. – Вон какие домики для своих игрушек понастроила! Как настоящие! Словно там кто-то на самом деле живет. И посуда, и ложки с вилками, и тарелочки, и кроватки с одеяльцами и подушками. Ну просто загляденье!

Она собрала с полки разбросанные деталюшки от конструкторов, а также гаечки, винтики и старые скрепки, которые гномы не успели донести до своих жилищ – пригодились бы по хозяйству. Убрала все это в ящик стола.

– Надо будет заставить Чану сделать генеральную уборку. Вон как все раскидано. Словно не одна девочка играла, а целый класс!

И Татьяна Владимировна, осторожно ступая по полу, чтобы случайно не наступить на валявшиеся школьные линейки, листы картона, палочки и прочее безобразие, вышла из комнаты.

И как только дверь закрылась, гномы тут же повысовывались из своих убежищ.

– Такая кроватка для меня была замечательная! Я так долго толкала ее из под стола! Как же теперь ее вернуть? – сокрушенно проговорила девочка Лам, переживая о детальке лего в виде диванчика.

– А мы из скрепок хотели сделать гардины на окнах, – вторили ей братья-близнецы Сарок и Сокан. – Шторы собирались повесить...

И гномы принялись как-то вызволять свое добро обратно.

Вскоре и девочка Чана вернулась домой. Еще в школе она так и порывалась рассказать своим подружкам о гномиках, а особенно посрамить Петю Иванова, но сдерживалась изо-всех сил, – ведь поклялась же гномам! А слово свое надо держать. И она так никому ничего и не рассказала. И вот теперь, выйдя из автобуса, Чана со всех ног бросилась домой, быстро взлетела по лестнице, пробежав мимо замершей в удивлении мамы, и стремительно ворвалась в свою комнату, боясь, что все гномики исчезли.

Замерла на пороге, забыв запереть за собой дверь – ее комната блистала идеальной чистотой и порядком. Все игрушки были аккуратно расставлены на полках, пыль тщательно протерта. И только на столе и верхушке шкафа остались самодельные подъемные механизмы, которыми явно пользовались гномы, прибирая все, что было разбросано.

Ей стало стыдно и с тех пор она сама все тщательно убирала за собой – и в детской и даже на кухне.

Но сейчас она быстро спохватилась и вошла внутрь, плотно прикрыв за собой дверь.

– Ты не сказала нам, что с вами живет кошка, – обиженно произнес папа Ламур с верхней полки пенала.

Девочка растеряно посмотрела наверх – упоминать про Марту ей как-то не пришло в голову.

– А еще кто с вами живет? – сурово спросил папа Ламур.

Остальные гномы также вышли на открытое пространство. Семья Мюррей стояла на краю пенала, семья Саллей – на полу у детской кроватки, а семья Конвей – на многочисленных полках стеллажа.

– Больше никого, – встревоженно пожала Чана плечами. – А что случилось?

И гномы ей все рассказали.

– Наверное, Марта хотела с вами просто поиграть! – попыталась заступиться за кошку Чана.

– Или охотилась, как на мышек, – усмехнувшись, ответила ей мама Ламура.

– Конечно же, нет! – искренне воскликнула Чана, обведя свою комнату взглядом – вся она была еще больше чем утром опутана лесками, от пола и до потолка, охватывая также люстру, гардины и форточку.

– Для чего все это? – спросила удивленная девочка.

– Это наше средство передвижения, – гордо ответили гномы. – Наши дороги и тропинки. Вот эта нить – это наша Аллея Спасения. Она ведет в потайные места. Вот эта – бульвар Дружбы – она соединяет все наши городки. А вот это – проспект Свободы, – указали они на несколько лесок, которые вели из разных мест к форточке. – Он ведет на улицу. Нам же надо как-то добывать себе пропитание!

– Чана, иди обедать! – послышался снизу голос мамы.

– Сейчас, мамочка! – тут же откликнулась послушная Чана и посмотрела на гномов. – Вам что-нибудь принести из съестного?

Гномы покачали головами.

– Вот только если будет пирог с яблоками, мы бы не отказались от кусочка, – вдруг произнесла девочка Лам и, смутившись, спряталась за брата.

Гномы тактично засмеялись.

– Хорошо, – в сомнении пожала плечами Чана. – А если не будет? – спросила она, приоткрывая дверь и собираясь выходить.

– Будет, – уверенно ответил Чег. – По запаху чувствую.

5. Генеральная уборка

– На сегодня у нас – генеральная уборка, – провозгласила Татьяна Владимировна, когда все семейство Тумановых расселось за обеденным столом – папа приехал с работы, так как решил пообедать дома. – Чана, – повернулась она к дочке. – Особенно это касается тебя.

– Почему? – искренне удивилась девочка, беря в руку ложку для первого блюда – мясной суп со щавелем.

– Ну как почему? – в свою очередь также искренне удивилась мама. – У тебя в комнате все разбросано. Нитки какие-то протянуты по всем углам – не пройти. Линейки, палочки... А все должно лежать аккуратно и на своих местах. Линейки – в школьном ящике, палочки – среди игрушек, а детали конструкторов – в своих коробках.

Чана опечалилась. Выходит, старания гномов по приборке в ее комнате оказались совершенно напрасны. Ведь навести порядок – это значит сломать все дорожки и переходы маленького народца. А как им жить? Как забираться в свои дома? Как выходить на улицу? Надо было срочно что-то придумывать. Ведь мама будет осматривать все полки, да и под кровать, конечно же, заглянет.

И весь обед Чана просидела нахмуренная, сосредоточенная, в полном молчании. Но ничего умного в голову как назло ей не приходило. Раз мама решила провести генеральную уборку, то от этого ее уже никак не отговорить. Только один раз мама отказалась от своей затеи – когда Чана серьезно заболела. Но сейчас Чана чувствовала себя абсолютно здоровой. А обмануть маму и прикинуться больной она ну никак не могла! Надо посовещаться с гномами, наконец сообразила Чана и сама несказанно обрадовалась этой идее – одна голова хорошо, а четырнадцать – а с Чаной уже пятнадцать – гораздо лучше.

– Чана, что с тобой? – спросила мама, увидев как вдруг засияло лицо у ее дочки, которая до этого момента сидела нахмуренная и печальная.

– Да так, ничего! – беспечно и как-то даже радостно ответила Чана. – Просто в голову мысль очень умная пришла, которая поможет мне преодолеть разные трудности, связанные с уборкой. – Чана никогда никого не обманывала и особенно маму и папу.

– И что это за трудности такие? – поинтересовалась мама, цепляя вилкой оладушек и макая его в сметану – обед уже перешел к десертной стадии.

– Да, и что это за мысль? – в свою очередь спросил папа, также макая оладушек, но уже не в сметану, а в вишневое варенье.

– А вот это – секрет! Иначе не будет сюрприза, – лукаво ответила Чана и постаралась быстро-быстро, быстрее всех, доесть весь свой завтрак, чтобы родители не тормозили ее, оставляя за столом и заставляя доесть все то, что осталось в тарелке. А так им и придраться было уже не к чему и Чана, первой выскочив из-за стола и сказав маме "спасибо" за вкусный завтрак, и захватив по дороге несколько кексиков, бросилась в свою комнату – надо было срочно составить план, пока уборка еще не началась.

– Внимание! – произнесла Чана, влетая в детскую и тщательно закрывая за собой дверь. – У нас очень большие неприятности!

Гномы, те, которые находились в комнате, всполошились, побросав все свои дела. Чана им все рассказала, и гномы поняли – придется убрать все лески, все переходы между столом, стеллажом, пеналом и форточкой.

Они откровенно приуныли. Подавленно молчали. Чана ждала.

– Пирога с яблоками не было, – виновато сказала она, встретившись со взглядом девочки Лам. – Но я принесла пару кексиков.

Она неловко выложила кексики на чистый лист бумаги, который расстелила прямо на полу.

– Ну и что будем делать? – наконец произнес папа Ламур с вершины пенала, где стоял домик его семейства. – Снова – в путь? Снова искать место для жилья?

Гномы загрустили еще больше. Им здесь понравилось. Они уже прижились, освоились, да и домики у всех семейств получились такие замечательные и такие уютные!

– Нельзя отсюда уходить! – решительно произнесла мама Ламура.

– Но и все наши мостики и воздушные дорожки мы убрать не можем! Как мы будем передвигаться? А каждый раз убирать их и потом снова восстанавливать – это очень тяжело.

– А что делать? – спросил папа Сар, стоя возле ножки кровати.

Но ни у кого из гномов не было ответа на этот вопрос и они приуныли еще больше.

И пока все гномы размышляли над возникшей проблемой, те гномы, которые спустились на пол, принялись грустно отщипывать крошки от кексиков и поедать их безо всякого удовольствия.

– А я знаю, что делать! – вдруг воскликнул мальчик Чег, сидя на открытой форточке.

Все быстро обернулись в его сторону.

– Что? – почти в один голос воскликнули гномы, и Чана вместе с ними.

– Надо просто все это хорошенько разукрасить и как следует принарядить! – сказал Чег, спускаясь по леске на письменный стол. – Чтобы все было очень красиво. Тогда все наши дорожки сойдут за нарядные украшения комнаты!

– Точно! – поддержал мальчика папа Сар. – Навесим на них праздничные флажки и ленточки! Разукрасим наши домики! А вокруг наведем тщательный порядок. И Татьяна Владимировна будет довольна. Не захочется же ей ломать такую красоту?!

И все дружно поддержали это предложение и тут же, вместе с Чаной, принялись за работу. А мальчик Чег скрылся в форточке, чтобы позвать на помощь тех гномов, которые находились на улице по делам своих семейств.

Чана быстро пооткрывала ящики своего письменного стола, достала ножницы, клей, цветную бумагу, разноцветные ленточки и резиночки.

Гномы рисовали на бумаге выкройки, а Чана все это аккуратно вырезала ножницами, сворачивала и склеивала под руководством мамы Сары и мамы Ламуры. Остальные гномы, быстро пробегая по своим проспектам и бульварам, развешивали все эти украшения

А пришедшие с улицы гномы принесли с собой грибы, листья смородины и гроздья вишни и принялись все это развешивать на магистралях – и красиво, и просушатся заодно, и потом можно будет варить суп и заваривать вкуснейший чай.

Вскоре в детской комнате стало по-праздничному нарядно, живенько и весело.

Чана тщательно убрала мусор, оставшийся от вырезаний, а клей и ножницы положила в соответствующие ящики письменного стола и приоткрыла свою дверь.

– У меня все готово, мамочка! – позвала она.

– Сейчас иду, – тут же отозвалась мама Таня.

И гномы дружненько попрятались в самые дальние углы.

Татьяна Владимировна вошла в комнату своей дочки и застыла на пороге, растерянно разглядывая все, что здесь было понаделано. Такой генеральной уборки видеть ей еще никогда не приходилось.

– А лески, линейки и палочки ну никак нельзя было убирать, мамочка! – взмолилась Чана, быстро-быстро затараторив, как она делала всегда, когда ей было просто необходимо не дать родителям опомниться. – Ведь это – дорожки! По ним жители этих домиков ходят друг к другу в гости! А если я их уберу – как им жить? Они никуда не смогут сходить, ни в магазин за хлебом и молоком, ни в гости друг к другу, ни просто погулять!

Мама только улыбнулась такой бурной фантазии.

– Ну хорошо, – согласилась она к огромной радости притихших гномов, с замиранием сердца следящих за реакцией Татьяны Владимировны. – Пусть остаются.

На самом деле маме все это очень понравилось. Она любила праздники.

– А это что у тебя за дворец? Да такой красивый. И почему он спрятан? – показала мама рукой в сторону стеллажа.

– Это я сделала для маленького народца, – покраснела Чана. – Они стесняются и поэтому замок пришлось замаскировать.

Татьяна Владимировна только улыбнулась, а Чане было очень неловко – ведь ее хвалили за то, чего она не делала. И признаться ей было нельзя. И девочка мучилась и переживала.

Мама Таня еще раз похвалила дочку и, довольная, ушла. И гномы, счастливые, что все так благополучно разрешилось, выскочили из своих укрытий.

– Маме очень понравились наши украшения, – сказала Чана. – И ваш дворец. Так что ее похвала относится только к вам.

– Ну уж нет! – хитро покачал головой папа Ламур. – А кто нам подносил детали? Кто нажимал сверху, чтобы они соединились? Так что эта похвала совершенно справедливо относится и к тебе. Ты ее заслужила.

И Чана снова покраснела, но на этот раз уже от удовольствия.

А тут и Чег напомнил ей про свой матрасик и Чана снова сбегала к маме и получила от нее папину старую футболку, которая была хоть чистой и выглаженной, но уже за ветхостью не нужной. Девочка из нее вырезала прямоугольники по указанным гномиком размерам. Свернула и сшила ему матрасик, а также одеялко и подушку. А потом вырезала одеялки, шторки, коврики и матрасики и для всех остальных гномиков.

6. Пропитание.

А гномы на радостях, что им не надо снова трогаться в путь, все спустились на пол и весело доели остатки двух кексов.

– Ну что, кров у нас есть – надо искать средства пропитания, – сказал папа Ламур, после того как последние крошки были доедены. – Предлагаю всем отправиться на разведку. Поиск разбиваем на три этапа. Первый – в доме, который приютил нас. Второй – на участке дома. И третий – во внешнем мире, то есть за забором. Обследовать весь дом мы сможем только тогда, когда родители уйдут на работу. Но предварительно надо будет получить разрешение от девочки Чаны. Поэтому начинаем с домашнего участка, тем более, что мы все прекрасно видели – там растет и вишня, и горох, и овощи и многое другое. А уж потом изучим окрестности и за забором.

К этому времени Чана, покончив с постелью для Чега и другими заказами, уже тихо пристроилась за своим письменным столом и принялась делать уроки – занятия в школе еще никто не отменял, и завтра их будут проверять и ставить оценки.

Папа Ламур направился парламентером к Чане. Он по леске решительно поднялся с пола на стол. Осторожно лавируя среди учебников, карандашей и стирательных резинок дошел до настольной лампы. Тактично кашлянул, привлекая к себе внимание.

– Леди Чана, можно воспользоваться вашим садом и огородом для нашего пропитания? – спросил папа Ламур. – Вас это не затруднит?

Чана оторвалась от учебника математики.

– То есть вы хотите насобирать себе еды? – уточнила девочка.

– Именно так, – вежливо подтвердил старейшина гномов.

Чана задумалась.

– Конечно можно, – наконец ответила она. – Но так, чтобы родители ничего не заметили. А то они будут сердиться.

И папа Ламур клятвенно пообещал.

И тут же гномы из семейства Конвей принялись протягивать лески от форточки до веток ближайших деревьев. А от них – и до других деревьев. А там уже – по грядкам и кустарникам. И гномы семейства Саллей, первыми опробовав новые магистрали, довольно быстро оказались возле огуречной грядки.

А в это время к Чане подбежал мальчик Сарок, спрыгнув с Центрального проспекта прямо на раскрытый учебник математики.

– Леди Чана, а соль вы нам можете дать? – торопливо передал он просьбу своего семейства, после каждого слова задыхаясь от спешки.

– Конечно, – удивилась она. – А вам зачем?

– Мы будем солить огуречную мякоть на зиму, – насмешливо, словно маленькой, объяснил он – мол, кто же этого не знает.

Чана сходила на кухню, задумчиво повертела в руках стеклянную солонку – тяжеловата будет для гномов. Поставила обратно. Открыла кухонную тумбочку и нашла там только один пакет – на полстакана соли. Вернулась в детскую комнату, по привычке закрыв дверь на щеколду. На ее столе несколько гномов уже нетерпеливо ожидали прибытия соли. Увидев пакет, они были в большом восторге от такого огромного количества.

Между тем на огороде гномы-мужчины семейства Саллей медленно бродили по огуречной грядке, глядя снизу вверх на гигантские для них растения и на их огромные плоды.

– Так, – решительно скомандовал папа Сар. – Огурец берем только один. Остальные не трогаем. Иначе родители Чаны могут заметить, что огурцов стало меньше, и мы подведем девочку.

Гномы выбрали самый-самый нижний плод, так как до него было удобнее всего добраться. Подставили лесенки, связанные из зубочисток и деревянных китайских палочек для еды. Залезли. Иголками, которые дали им гномы семейства Конвей (они ими шили свой замок), проделали в толстой для них кожуре отверстия и принялись выгребать сочную мякоть, и в шапочках от желудей относить в свои жилища, где женщины-гномы тут же засаливали их на зиму, складывая в баночки из под детского питания, которые им дала Чана. Эти банки с давних пор в большом количестве скопились в кладовке – остались от кормлений младшего братика Василия. Гномы к крышкам тщательно приделали палки и, дружно налегая на них со всех сторон, легко открывали и закрывали банки, больше не обращаясь за этим к девочке.

А мальчик Сокан и его тетя Тона забрались на вишневое дерево. Они выбирали на нем парные вишенки – то есть те, которые были соединены между собой черенками в виде буквы "Л". Привязывали к ним за середину веревки-нитки, спиливали черенки у основания, чтобы ягоды не помялись, медленно на нитке опускали их на землю. Но тоже – немного – чтобы не бросилось в глаза.

А мама Ламура и папа Ламур, мужественно преодолев грядки с луком и морковью, забрались в заросли гороха и тщательно и неторопливо принялись распарывать стручки, высыпая горох на землю, чтобы потом собрать и отвезти домой – сушеный горох можно хранить годами и, значит, зимой у них точно будет пропитание.

В этот момент кошка Марта увидела, что кто-то копошится в гороховых зарослях, и тут же насторожилась – уж не мыши ли? И она, сильно прижимаясь к траве, принялась осторожно подкрадываться, чтобы не вспугнуть возможную добычу.

Но дежурный гном Чег, который сидел на самом краю длинной ветки вишневого дерева и сверху наблюдал за окрестностями в поисках опасностей, к которым гномы относили кошек, собак, змей, коршунов и прочую живность, тут же разглядел в траве крадущуюся Марту и два раза звякнул в колокольчик. И все гномы сразу же поняли: Внимание, кошка! Те, кто находился на земле, тут же попрятались под широкие листья и затихли. А те, кто находился на растениях, постарались забраться как можно выше. Озадаченная Марта приблизилась к гороху, но никого не нашла. Тогда она принялась тщательно все обнюхивать. И конечно же никакого запаха мышей ею обнаружено не было. Но зато она учуяла запах маленького народца, который ей был так неприятно знаком. И Марта решила благоразумно уйти от этого места подальше – вдруг на нее снова посыпятся всякие неприятности! И гномы, дождавшись, когда кошка скрылась за домом, тут же продолжили свои заготовки, радуясь такому обилию продуктов.

7. Праздник новоселья.

– Леди Чана, – обратился к девочке папа Ламур. – Вы не будете возражать, если мы устроим праздник Новоселья? По случаю обустройства рода Хаммергринов на новом месте?

– Конечно же нет! – обрадованно ответила Чана. Праздники она очень любила и глаза ее радостно загорелись в предвкушении чего-то необычного и очень заманчивого.

Гномы устроились на письменном столе Чаны, попросив ее расчистить от учебников, ручек и тетрадок как можно больше пространства. Из двух плоских и длинных коробок из под акварельных красок они организовали себе столы, которые накрыли белыми бумажными салфетками вместо скатерок. Женщины и девочки на маленьких тарелочках разнесли еду – крошки от кексов и булочек, огуречную кашицу, дольки вишенок; расставили кувшинчики с водой. А папа Ламур из своих вещей принес керосинку – очень старинную, как объяснил он Чане – ее в старые давние времена сделал легендарный кузнец гномов по прозвищу Великий Молот. На ней гномы сварили грибной суп.

А потом вскипятили смородиновый чай.

А потом были танцы. Гномы достали из своих вещей маленькие инструменты: волынки, дудочки, флейты и гусли. И зазвучала странная, совершенно непривычная для девочки музыка. Но она притягивала к себе чем-то завораживающим, отблесками какого-то очень далекого прошлого. Казалось, именно так играли гномы во времена князя Владимира и трех богатырей, а может – и еще раньше.

Гномы весело пустились в пляс. Парами и по одиночке. И даже целыми хороводами.

И Чане было радостно на душе, и ей также хотелось пуститься в залихватский пляс вместе со всеми.

Но потом папа Ламур посмотрел на часы и праздник потихоньку закруглился – ведь девочке надо будет скоро укладываться спать. Завтра – в школу.

И гномики, все еще радостные и возбужденные от танцев, быстро свернули все свое застолье, убрали посуду, скатерти, столы. И дружненько, семьями, разошлись по своим замкам, попросив Чану налить им воды в пластмассовые стаканчики – для умываний перед сном.

И когда Татьяна Владимировна, постучав в дверь, скомандовала "Спать", девочка Чана послушно разделась, выключила свет и улеглась в кровать, тщательно укрывшись одеялком и с замиранием сердца и восторгом прислушивалась к чуть слышному шуму, доносившемуся под кроваткой, на вершине пенала и с третьей полки стеллажа. Она мысленно представляла себе – что же они сейчас там делают? Уже умываются? Или все еще продолжают улучшать свои жилища? Завтра утром надо будет обязательно посмотреть! – подумала девочка Чана и незаметно уснула.

8. Мавки

– Надо кушать, – говорила девочка Чана, кормя свою куклу Дашу воображаемой едой. – А то не вырастишь и останешься на всю жизнь маленькой.

Она ткнула пластмассовой ложечкой в пластмассовые губы куклы.

– Вот молодец! – радостно воскликнула Чана. – Вот умница! Давай еще ложечку...

Стояла солнечная теплая радостная погода. Девочка играла во дворе в деревянной беседке, в центре которой тихо журчал маленький фонтанчик, больше предназначенный для питья. Кукла, наряженная в красивое платьице с большими белыми бантами, сидела на скамейке, прислонившись к деревянному столбу, чтобы не упасть. Чана сидела перед ней на корточках, держа в левой руке пластмассовую тарелочку с накрошенными в ней листочками и травой.

– Ага, испачкалась! – вдруг обрадовалась Чана. – Что ж ты такая неряха! Сейчас я тебя оботру.

Девочка оглянулась по сторонам – чем бы вытереть лицо куклы? Но ничего подходящего не обнаружила.

– Я сейчас, – поднялась она на ноги. – Сбегаю за салфетками. Ты только никуда не уходи.

И Чана радостно убежала в дом. На кухне она быстро взяла несколько бумажных салфеток и со всех ног побежала обратно...

Куклы в беседке не было.

Расстроившись, девочка обошла вокруг беседки, заглядывая под кусты акаций – пусто.

– Привет, Чана! – услышала она тонкий голосок. – Потеряла что?

Девочка обернулась, увидев на ближайшем кусту гномика из семейства Мюррей.

– Привет, Чег, – грустно поздоровалась она. – Я свою любимую куклу Дашу потеряла. Мы сидели с ней в беседке, я ее кормила, она – неряха такая, испачкалась в каше и я побежала домой за салфетками. Возвращаюсь – а ее нет, – добавила Чана совсем грустно – явно собираясь заплакать.

– Ее, наверное, мавки взяли поиграть, – беспечно произнес Чег. Как и все мальчишки он был равнодушен к куклам. Вот если бы пропал игрушечный пистолет!..

– А кто это такие? – встрепенулась Чана.

– Это девочки-русалки, которые живут в соседнем озере, – пренебрежительно ответил Чег. – Кто еще, кроме девчонок, позарится на какую-то куклу?

– Веди меня к ним! – решительно заявила Чана, вытирая глаза.

Гномик отрицательно покачал головой.

– Если они сами не захотят – никто никогда их не увидит, – твердо произнес он.

– А что делать? – растерялась девочка. Свою куклу ей было очень жалко.

Чег глубоко задумался, покачиваясь на веточке и подперев голову руками. Чана с надеждой смотрела на него.

– Придумал! – вдруг радостно засмеялся гномик, хлопнув себя по коленкам. – У тебя найдется еще кукла?

– Конечно, – растерянно ответила девочка. – И даже несколько.

– Возьми тогда самую большую. Наряди ее покрасивее, – продолжил Чег. – Поиграй с ней немного здесь, в беседке. А потом как бы пойдешь в дом, а сама спрячешься за кустами.

– Засада! – воскликнула понятливая Чана. Глаза ее возбужденно загорелись.

– Вот-вот, – кивнул гномик. – Мавки очень любопытны. Увидят у тебя красивую куклу – заинтересуются. Выйдут – тут мы их и накроем! – радостно добавил он, посмотрев на девочку. – Только фонтанчик надо будет перекрыть, а то они исчезнут.

Чана понятливо кивнула, снова медленно прошла вокруг беседки, выискивая, где в траве расположен кран, закрывающий воду в фонтанчике, и как бы так расположить куклу, чтобы ее было отлично видно от этого места.

Наконец, план засады окончательно созрел в ее голове и Чана быстренько побежала домой. На полках в детской, на самом верху она нашла еще одну большую куклу – по имени Катя. Нарядила ее в голубенькое платьице, надела белые босоножки, а длинные золотистые волосы прихватила зеленой ленточкой. Торопясь, оглядела комнату, не обращая внимания на занятых своими делами гномов, снующих по полу, полкам, верхушкам шкафчика и письменному столу. А некоторые из них, перемещаясь из одного места в другое, скользили по протянутым лескам. Во что бы с куклой поиграть в этакое? – между тем лихорадочно думала Чана. Она быстренько сгребла детскую посуду – тарелочки, кувшинчик, стаканчики. Прихватила и пластмассовые продукты – пирожные, печенья, бублики и мороженое.

Вскоре Чана выкатила из дома детскую коляску, в которой сидела кукла, в ногах которой аккуратно стояла чашечка с кувшинчиком и тарелочка, на которой лежало пирожное, словно кукла готовилась позавтракать на свежем воздухе.

– Катя, ты уже выпила весь свой чай и теперь надо поспать, – громко произнесла девочка, стараясь привлечь к себе внимание мавок – наверняка ведь следят издалека, только их невидно. – Все дети в тихий час спят! – наставительно добавила Чана.

Проезжая мимо куста акации, она мигнула гномику и тот поспешно спрыгнул прямо в приостановившуюся на миг коляску и быстро скрылся в складках материи.

– Сейчас я тебя в тенечек отвезу, – ласково разговаривала Чана с куклой, вкатывая ее в беседку. – Вот так. Здесь тебе удобно?

Кукла, естественно, промолчала.

– Ну вот и замечательно, – сказала девочка и спохватилась. – А мухи? Они же тебе будут мешать! Сейчас я марлевую накидку принесу.

И девочка выскочила из беседки и побежала в дом. Но у кустов резко нырнула в сторону и по траве осторожно поползла в намеченное место засады, которое по ее замыслу располагалось возле самого крана.

Замерев и затаив дыхание, она лежала в траве и, не дыша, сквозь густые ветки смотрела на коляску, которую было отлично видно – ведь она специально поставила ее именно на это место.

Было тихо. Легкий ветерок еле шевелил траву. Где-то прожужжала муха. Одинокий шмель потыкался в беседке, пару раз покружил над коляской, подлетел к фонтанчику, и исчез. И словно из тонкой водной струйки в беседке вдруг возникли две девочки ростом примерно с Чану. Обе со светло-голубыми длинными волосами, обе – босиком, только одна была в коротком белом платьице, а вторая – в маечке и шортиках. Они с любопытством подкрались к коляске, дружно наклонились и поспешно вынули куклу.

– Как вам не стыдно! – тут же услышали они громкий голос возмущенной девочки. Подскочили на месте от неожиданности и бросились к фонтанчику, из которого в этот момент капнула самая последняя капля – путь к бегству был закрыт.

– Ай-я-яй! – вторил ей гномик Чег, выбираясь из своего укрытия.

– Это – моя кукла! – произнесла Чана, сурово приближаясь к беседке. – Некрасиво брать чужие вещи!

Худенькие девочки с зелеными волосами виновато поникли.

– Мы только поиграть, – хлюпая носиком сказала та, что была в шортиках. – И сразу бы вернули.

Чана подошла к ним вплотную.

– Все равно, – сказала она немного смягчаясь, но стараясь подражать своей маме. – Всегда надо спрашивать разрешение.

– Нам родители запрещают показываться людям, – сказала вторая девочка. – А своих кукол у нас нет.

Чане стало жалко девочек.

– Ну хорошо, можете поиграть с Катей, – смягчилась она. – Но потом обязательно вернете!

Девочки радостно закивали головами.

– А где кукла Даша? – спросила Чана.

– А с ней Роксана играет. А нам не дает, – ответила первая девочка. – Вот мы и залюбовались второй куклой.

Чана насупилась.

– Ведите меня к ней, – приказала она.

Девочки замялись.

– Если мы приведем тебя в наше жилище – нас накажут, – наконец призналась девочка в шортиках.

– А что делать? – растерялась Чана. – Как мне вернуть Дашу? – И она снова с надеждой посмотрела на Чега.

И добрый Чег снова глубоко задумался. Потом грустно покачал головой.

– Пока что-то ничего умного не придумывается. Может, потом? – вопросительно посмотрел он на Чану.

И девочка печально опустила плечи. Получается, что куклу Дашу она увидит не скоро. И не скоро сможет поиграть с ней в такие увлекательные игры! Если вообще увидит.

– Чана, обедать! – позвала мама и мавки вздрогнули, озираясь в поисках источников воды.

– Девочки, вас как зовут? – поспешно спросила Чана.

– Малуша, – произнесла та, что была в платьице.

– Любава, – сказала та, что была в шортиках.

– А я – Чана. Приходите завтра сюда в это же время, – на ходу быстро проговорила Чана, выбегая из беседки и устремляясь к крану. – Я вам игрушки подарю, – добавила она, пуская воду в фонтанчик. – А то вам скучно. Придете?

Тишина в ответ. Чана подняла голову – пусто было в беседке – ни девочек, ни куклы Кати, ни гномика, никого.

– Мама, а кто такие мавки? – изрядно волнуясь спросила Чана, присаживаясь за обеденный стол на свое любимое место – у окна. Руки она уже вымыла – тщательно, со своим любимым душистым земляничным мылом.

– А где ты слышала это слово? – в свою очередь удивилась Татьяна Владимировна, наливая сырный суп в любимую дочкину тарелку – с рисунком древнего замка на дне, – и внимательно посмотрев на дочку.

Чана невольно покраснела. Обманывать она не могла, а как сказать правду?

– Да так, – замялась она. – Мальчик один сказал.

И это было правдой, потому что о мавках она услышала именно от Чега. А ведь он все-таки мальчик.

– По древнерусским поверьям, это такие недобрые женщины, – вздохнув, принялась объяснять мама, ставя тарелку перед дочкой. – Живут возле водоемов.

– А девочки среди них есть? – волнуясь, спросила Чана.

– Наверное, – кивнула мама, кладя рядом с тарелкой ложку.

– И что – они тоже недобрые? – еще больше заволновавшись, поинтересовалась Чана, беря ложку в руки и серьезно заглядывая в мамины глаза.

Татьяна Владимировна снова внимательно посмотрела на дочку и пожала плечами.

– Всякие девочки бывают, – ответила она, внутренне удивляясь чаниным вопросам. – И добрые, и недобрые... Как воспитаются, – добавила мама, погладив дочку по голове.

9. Возвращение куклы Даши

На следующий день Чана, прихватив с собой куклу Лизу, а также детский набор посуды и продуктов, и сложив все это в большую корзину, побежала к беседке, боясь, что никого там не будет. Так и оказалось – беседка была пуста – и это было видно издалека. Но как только Чана, расстроенная, вошла внутрь, тут же появились мавки, бережно держа в руках куклу Катю.

– Привет, – неуверенно произнесла Чана, останавливаясь и вертя в руках корзинку.

– Здравствуйте, – вежливо поздоровались девочки-мавки, которые тоже чувствовали себя неловко.

– Вот, – сказала Чана, ставя корзинку на скамеечку. – Я, как и обещала, принесла вам в подарок игрушки.

Девочки несмело обступили корзинку, словно не веря в то, что все это – им.

Но вскоре, по мере вытаскивания игрушек, их глаза разгорались все ярче и ярче. Они сдержанно охали, многозначительно глядя друг на друга, радостно замирали, передавая друг другу игрушки.

– Это точно все нам? – наконец вежливо спросила Малуша, с трудом сдерживая переполнявшие ее эмоции.

– Точно-точно, – решительно подтвердила Чана, с радостью замечая, что ее игрушки очень понравились девочкам.

– Спасибо, – сказала Любава, нервно сцепив свои пальцы. – Ты очень добрая девочка.

Она посмотрела на свою подружку.

– Мы больше никогда-никогда не будем брать без разрешения чужие вещи, – сказали мавки, потупившись.

– Это правильно, – тут же заверила их Чана, обняв обеих девочек на радостях. – Вы – молодцы!

– Я тоже больше не буду так делать, – вдруг услышали они чей-то голос.

Обернулись. У фонтанчика стояла еще одна девочка с голубыми волосами. Она была в короткой синей юбочке и в таком же коротком светло-желтом топике. В руках она держала куклу Дашу и еще какие-то предметы. А на краю фонтанчика сидел гном Чег и, ухмыляясь, весело болтал в воздухе ногами.

– Это – Роксана, – тихо произнесла Малуша.

Чана ничего не ответила, внимательно глядя на третью девочку-мавку и на свою любимую куклу Дашу в ее руках.

Роксана подошла к скамеечке и положила куклу рядом с корзинкой. А вместе с ней – еще много разных вещей, а именно: тарелку с нарисованным Винни-Пухом на дне, две мельхиоровых ложки и кружку с Василисой Прекрасной и Серым Волком.

– Извини, – еще раз произнесла Роксана.

И добрая девочка Чана тут же её простила.

– Это я с ней поговорил! – радостно сообщил гномик Чег со своего места. – Встретил ее у ручья и объяснил, что стыдно без спроса брать чужое, что на тебя все будут коситься, показывать пальцем, перестанут с тобой играть...

Роксана расстроенно потупилась. Смутились и Любава с Малушей.

– Самое главное – что вы все это поняли, – поторопилась успокоить их девочка Чана. – Ведь гораздо интереснее играть всем вместе – и со своими куклами и с чужими, – чем прятаться по углам в одиночестве! Так что давайте время от времени собираться вместе и дружно играть. Это будет так здорово!

И девочки-мавки радостно с ней согласились. И Чана напоследок сбегала домой и принесла куклу Мальвину с такими же голубыми, как и у девочек, волосами, а в придачу к ней – набор одежды для куклы и набор разноцветных гребешков для расчесывания ее длинных волос.

Роксана покраснела, долго отнекивалась, не желая принимать такой подарок, но в конце концов уступила, покраснев еще сильнее.

– Ты – добрая, – торопливо шепнула она, неожиданно поцеловав Чану в щечку, и мавки исчезли, унося с собой игрушки – в нетерпении от сильного желания поиграть с ними вволю и заодно похвастаться перед другими девочками с голубыми волосами.

10. Борьба гномов с крысами

Скатываясь вниз по леске, протянутой от вишневого дерева к форточке в детскую комнату, братья Сарок и Сокан транспортировали крупную связку из спелых вишен. Но внезапно перед самым окном ягоды сорвались и упали вниз, в траву. И тот час откуда ни возьмись появилась кошка Марта, которая, тщательно пригнувшись, медленно подкрадывалась к месту подозрительного шума. Братьям было жалко терять такие спелые ягоды, но что поделаешь, бывает. Проще срезать с вишни новые ягоды, чем поднять с земли упавшие. Они собрались было развернуться и перебраться на другую леску-магистраль, чтобы вернуться к вишневому дереву, как вдруг увидели трех толстых крыс, которые медленно шли навстречу Марте. Крысы были большие, серые, с тонкими длинными хвостами-спицами, с тупыми широкими мордами, острыми носами, розовыми ушками и черными бусинками глаз. Кошка их не видела, не чувствовала их запаха и продолжала пробираться вперед. Гномы замерли в воздухе, наблюдая сверху – что сейчас будет?!

Вот Марта заметила крыс. Остановилась у стены дома. Зашипела.

Крысы тоже остановились, посовещались и нагло посеменили прямо на нее. Кошка попятилась. Но в этот момент с другой стороны дома показались еще две крысы. Марта оказалась в западне.

– Судя по ее поведению, однако, она не крысолов, – задумчиво пробормотал Сокан.

– Ага, – согласился Сарок. – Крысы ее загрызут и девочка будет плакать.

– Это будет печально, – подытожил Сокан.

– Надо спасать кошку, – решительно заявил Сарок.

Перебравшись на леску, которая вела в дом, они вернулись в детскую и все рассказали старейшему гному своего семейства – папе Сару. И тот тут же созвал гномов других семейств. И они все быстро посовещались и выработали план действий.

– Так, – скомандовал папа Сар. – Ты, – указал он на Сокана, – ищешь Чану и все ей рассказываешь. Ты, – обратился он ко второму своему сыну, – Едешь на вишню и сообщаешь всем работающим там гномам наш план сражения. И захвати с собой резинки для рогаток. А вы, девочки, – обратился он к Ларе и Ламаре. – На крышу дома.

И гномы быстренько разбежались по своим местам.

Крысы между тем полностью окружили кошку Марту, прижав ее к стене дома, и не давая возможности убежать. Они медленно подступали, время от времени показывая свои острые клыки. Марта в ответ зло шипела и выгибала спину, царапая когтями землю и вытягивая хвост трубой.

И когда крысы совсем уж приблизились к бедной кошке и, казалось, ей уже нет спасения от острых зубов злобных крыс, в этот момент из-за угла дома выскочила запыхавшаяся девочка Чана, крепко сжимая в руках швабру. Но, пробежав буквально несколько шагов, она замерла в нерешительности – крысы были здоровые, зубастые и совсем ее не боялись. Чана таких никогда еще не видела. И даже не подозревала о том, что крысы вообще могут иметь такие размеры! Не обращая внимания на девочку, зубастые твари медленно приближались к кошке, оскалившись и злобно шипя.

– А ну пошли отсюда! – замахнулась девочка шваброй.

Но вопреки ожиданию крысы совсем ее не испугались, и даже наоборот, часть из них развернулась, и еще шире оскалив свои пасти, принялись неторопливо, но очень уж уверенно наступать на Чану. Девочка видела, как на траву капала отвратительная слюна. И ей вдруг стало страшно. Чана поспешно забралась на садовую скамейку, с мольбой озираясь – ну как же ей спасти Марту?!

В этот момент здоровенная вишенка, выпущенная из рогатки, влепилась в морду крысе, которая была ближе всех к Чане. Мякоть ягоды забрызгала крысе глаза, а косточка больно ударила ее по носу. Крыса подпрыгнула от боли и шмякнулась на бок. Впрочем, тут же подскочила, недоуменно озираясь и не видя врага. Гномы, сидевшие на дереве, радостно закричали. Это они привязали резинку между двух толстых веток вишни и, оттягивая ее втроем произвели первый выстрел. Для второго они приготовили здоровенный сучок, который оцарапал ухо второй крысе. А для последующих выстрелов Сарок вытаскивал из большого рюкзака маленькие разноцветные камушки, прихваченные им из детской.

В это время мамы-гномы и девочки-гномики стали кидать с крыши дома различный мусор, который здесь накопился – упавшие с деревьев сучки и ветки, оставшиеся от строителей шурупы, гвозди и прочее мелкое железо. А девочка Лам громко стучала палкой по жестяному карнизу, стараясь просто напугать непрошеных зубастых пришельцев.

Во дворе папы гномы разматывали поливочный шланг, собираясь окатить крыс холодной водой. А девочки Лара и Ламара, сидя в открытой форточке, вооружились своими зеркальцами и пускали солнечных зайчиков, стараясь ослепить зубастых противников.

А тут и Марта воспрянула духом и, решительно зашипев на крыс, прыгнула на них, выпустив длинные когти. И в этот момент Чана, увидев гнома со шлангом, быстренько повернула кран и струя холодной воды окатила незваных пришельцев.

Не выдержав такой атаки, крысы со всех своих коротких лап бросились наутек, развив поразительную скорость. Они даже перепрыгивали через бочки высотой около метра.

Марта, наконец-то получив свободу, радостно запрыгнула на руки своей хозяйке, и та принялась ее успокаивающе наглаживать, приговаривая:

– Ну все, глупенькая, мы их прогнали. Все позади. Успокойся. Больше они не сунутся.

А Марта только мяукала, выгибая спину и жалуясь на что-то.

– Ой, смотрите, одна крыса осталась! – вдруг закричали сверху девочки.

– Где? Где? – всполошились гномы.

– Вон там, за бочкой! – показывала рукой девочка Лам.

Чана подбежала к бочке, держа Марту на руках. Гномы по своим воздушным путям ловко последовали за ней. И замерли в воздухе. За бочкой прятался совсем еще маленький крысенок белого цвета. Он в страхе беспомощно тыкал носиком в железо и жалобно при этом попискивал.

– Бедненький, – первой сжалилась Чана, придерживая Марту – она побоялась, что кошка может наброситься на малыша. Но Марта сидела смирно, с любопытством поглядывая вниз. Наверное, еще сильно пахло крысами и она боялась уходить из под надежной защиты. – И такой маленький! – вздохнула девочка. – И все его бросили!

– Да уж, непорядок, – нахмурился папа Ламур.

– Один он погибнет, – добавил папа Тор.

– Голодный поди, – сочувственно произнесла мама Алиса.

Чана аккуратно опустила Марту на траву и протянула руки к беленькому комочку. Малыш сжался еще сильнее, стараясь забиться в траву и стать как можно незаметнее. Чана осторожно взяла его на руки. Подняла, приблизила к своему лицу этот маленький жалобно пищащий комочек.

– Я его оставлю у себя, – решительно заявила она.

– Марта будет его обижать, – в сомнении протянула тетя Тона.

– Я их постараюсь подружить, – пообещала Чана, но уже не так уверенно. – А он вам не будет мешать? – с сомнением спросила Чана у гномов.

Гномы только дружно засмеялись.

– Мы вон каких громадин прогнали! – сказал папа Ламур. – С этим малышом и подавно справимся. Не переживай, мы найдем с ним общий язык. Воспитаем как надо – вежливым, культурным и не шаловливым.

Шум подъезжающей машины отвлек внимание девочки Чаны.

– Мама приехала! – воскликнула она и побежала в дом пристроить куда-нибудь крысенка, чтобы его Марта не достала. Нашла коробку из под обуви, постелила на дно свой носовой платок – чтобы было мягче и теплее. Неплотно закрыла крышкой – чтобы оставались небольшие щелки для воздуха. А на крышку положила две толстых книжки – чтобы Марта не смогла добраться до малыша.

А когда Чана подбегала к входным дверям, чтобы помочь маме с сумками, Татьяна Владимировна уже входила в прихожую.

– Ну как тут у вас дела? – спросила она, занося пакеты с покупками и закрывая за собой дверь.

– Ой, мама! Что тут было! Что было! – радостно загалдела Чана, принимая у мамы пакеты и относя их на кухню, пока мама раздевалась в прихожей.

– И что, интересно, здесь у вас было? – тут же насторожилась мама, присаживаясь на пуфик, чтобы разуться. Она внимательно посмотрела на Чану, перестав при этом расстегивать туфельку.

Чана тут же осеклась, понимая, что от избытка эмоций она сболтнула лишнее.

– Да вот, – замялась она, неловко выкладывая на кухонный стол продукты из маминых пакетов. – Я в нашем дворе у бочки – ну, ты знаешь, которая у самого дома стоит, – принялась сбивчиво объяснять девочка, – нашла совершенно беспомощного, маленького и такого миленького мышонка.

Чана покосилась на маму.

– Мышонка?! – растерялась мама, меняясь в лице.

– Но ты знаешь, – тут же затараторила Чана. – Он такой миленький! Такой хорошенький! Он тебе обязательно понравится! Он остался без родителей и совсем голодный – не могла же я пройти мимо?

Чана уже более решительно посмотрела в мамины глаза: Мол, мама, я же права? Я же правильно поступила? Я же ведь спасла слабого детеныша!

– Вот вырастет в огромного и зубастого, что ты с ним будешь делать? – поинтересовалась мама.

– Он у меня будет добрый и ручной! – искренне заверила ее Чана.

– А если – нет? – в сомнении не согласилась Татьяна Владимировна.

– Будет, будет! – убежденно воскликнула девочка.

– А ты его накормила? – улыбнулась этому мама, и Чане сразу же стало легче на душе и она радостно вздохнула, но тут же испуганно спохватилась.

– Ой! – расстроенно воскликнула, она почему-то приседая. – Нет. Не покормила. Не успела. А что ему можно давать? – в надежде посмотрела она на маму. – Он ведь такой маленький.

– Молоко налей, – посоветовала Татьяна Владимировна, наклонившись и продолжая снимать туфли. – Только слегка подогрей его в микроволновке.

– Хорошо, мамочка! – обрадовалась Чана и, оставив недоразобранные магазинные пакеты, бросилась к холодильнику.

– А если не будет сам лакать – напои из детской соски, – закончила вдогонку мама. – И обязательно вымой его – мало ли каких микробов он на себя нахватал, – твердо добавила она.

11. В гостях у дриад.

Остановив коляску прямо под небольшим дубом, росшим неподалеку от деревянной беседки, Чана принялась перепеленывать куклу Дашу, ворчливо при этом выговаривая:

– Опять ты, Даша, растрепалась! Сколько раз тебе говорить – нельзя же так!

Она достала из детской сумочки, перекинутой через плечо, влажную салфетку, и принялась деловито вытирать кукле лицо, словно та вся исслюнявилась. И в этот момент прямо в коляску упал желудь. Чана посмотрела наверх – всякое, конечно, бывает – и шишки в лоб попадают, и желуди падают. На всякий случай перекатила коляску чуть в сторону и продолжила прерванное занятие.

– Аккуратнее надо быть, Дарья Сергеевна, – наставительно говорила девочка, плотно заматывая куклу. – Ты уже совсем большая, нельзя тебе баловаться!

Снова упал желудь. На этот раз он попал девочке прямо в плечо. Было больно. Чана снова быстро посмотрела наверх, энергично потирая ушибленное место. Никто там не прятался в ветвях, никто не кидался сверху. Может, какой-нибудь хулиган скрывается в кустах? – предположила она и внимательно-внимательно оглядела ближайшие заросли. Нет никого, только в траве куда-то спешил мальчик-гном Сарок, волоча небольшую гайку.

– Это не ты, случаем, кидаешься желудями? – подозрительно поинтересовалась Чана, нависнув сверху и грозно прищурившись на всякий случай.

– Куда уж мне! – засмеялся гном, останавливаясь и вытирая от усталости лоб. – Да я и не докину до тебя. Разве только – докачу. Это, наверное, дриады балуются.

– А кто это такие? – несказанно удивилась Чана.

– Залезь на дуб – и узнаешь, – весело ответил Сарок и, прихватив гайку, убежал по своим делам, скрывшись в высокой траве.

А Чана озадачилась. Снова посмотрела наверх. И тут к ее ногам упали еще два желудя.

– Ах, так! – решительно произнесла она, сжимая кулачки. – Ну я вам сейчас покажу!...

И девочка, подойдя к дереву, решительно ухватилась за нижние ветки и подтянулась повыше. Крепко уцепилась за следующие и упрямо поднялась еще выше. А на четвертой ветке все вокруг вдруг волшебным образом изменилось. Листва стала гораздо гуще, а ветки – толще и длиннее. И поляна под ногами пропала за листвой. Словно Чана очутилась в дикой чаще.

Сердечко девочки тут же громко застучало. И ей очень сильно захотелось вниз.

Вот будет смешно, сердито подумала она, подбадривая себя. Струсила лезть на такое невысокое дерево. Все мальчишки будут смеяться надо мной!

И Чана решительно полезла дальше, внимательно осматривая ветки в поисках существ, называемых дриадами. В обиду давать себя никак нельзя, думала она. А то ведь так и будут кидаться желудями – вообще не смогу во двор выйти поиграть. Что это за жизнь тогда пойдет?!

Пробираясь сквозь листву она вдруг увидела настоящий дом, приютившийся у ствола на толстой-претолстой ветке. Ни скворечник, ни гнездо, а именно дом. Большой, деревянный, с дверью, с окнами и балкончиком. Сердце девочки захолодело – кто там живет? Вдруг кто страшный?

Она невольно замерла, не в силах выбраться на эту толстую ветвь – ей стало страшно высунуться на открытое пространство и показаться обитателям этого таинственного дома.

Что это я?! – встряхнулась Чана. – Проделала такой большой путь, и вдруг остановилась?

И девочка решительно выбралась из листвы.

Наверное, это и есть жилище дриад, – догадалась она, медленно-медленно приближаясь к дому по толстой ветви, словно по узкой дорожке, и придерживаясь за маленькие веточки, словно за перила. Осторожно поднялась на крыльцо. Замерла у двери, не дыша. Потом, набравшись храбрости, тихо-тихо стукнула кулачком в дверь и тут же отступила на два шага, готовая, если что, броситься наутек, назад, в листву.

– Девочка, вам кого? – вдруг откуда-то сверху послышался детский голосок.

Чана подняла голову. На балкончике стояли две смешливые девочки-близняшки с длинными зелеными волосами и в легкой зеленоватой полупрозрачной одежде.

– Это вы кидались в меня желудями? – как можно суровее произнесла Чана, прищурившись для устрашения.

Девочки переглянулись.

– Ты извини, нам было скучно, – сказала та, что выглядела по-серьезнее. – А тебе было больно? – виновато спросила она.

– Да нет, – смутилась Чана. – Не очень. Но больше так не делайте.

– Хорошо, – пообещали девочки. – Мы что-то увлеклись. И довольно сильно. Больше так не будем.

– А вы, собственно, кто такие? – настороженно спросила Чана.

– Мы – дриады, – серьезно ответили они. – Мы рождаемся вместе с деревом, живем на нем и заботимся о нем.

– А где ваши родители?

– У нас же нет родителей! – весело рассмеялись близняшки.

– Наверное, страшно одним, – посочувствовала им Чана.

Девочки снова засмеялись.

– Дуб – наш папа и наша мама. Он заботится о нас и защищает, – важно пояснила та, которая была по-смешливее.

– А как вас зовут? – поинтересовалась Чана, уже нисколечко не сердясь на них.

– Ивви, – кивнула та, что была по-серьезнее.

– Нисса, – улыбнулась ее сестренка.

Чана назвала свое имя.

– Очень приятно, – ответили девочки.

– И мне очень приятно, – отчего-то смутилась Чана.

– Пойдешь с нами?

– Куда?

– Мы лес защищаем, – объяснила Ивви. – Ведь не у каждого дерева есть дриады. Поэтому время от времени мы осматриваем деревья – вдруг кому-то нужна наша помощь?

– Ну, хорошо, – пожала плечами Чана – по деревьям гулять ей еще не доводилось. – Пойдемте.

Девочки вышли из дома (обе были босиком) и они пошли по ветке друг за другом – впереди Ивви, за ней – Нисса, и Чана – самой последней.

Передвигаясь с девочками-дриадами с одной толстой ветке на другую она вдруг очутилась в дикой роще. Хотя дуб ведь стоял на отшибе и ветками ни с одним деревом не соприкасался. Да и не было поблизости таких зарослей.

Как это так?

Но спрашивать об этом Чана постеснялась – вдруг засмеют. А девочки дриады неожиданно пропали, скользнув по наклонной ветке вниз, словно по снежной горке на ледянке. Чана растерялась. Ей было странно вот так вдруг броситься на ветку и катиться по листве в неизвестность. Здравый смысл подсказывал ей – она или обдерется или, что скорее всего, плюхнется на землю. А с такой высоты это будет очень и очень больно. Возможно, даже попадет в больницу. Чего ей ужасно не хотелось. И Чана растерянно остановилась, не зная, что делать.

Внизу, сквозь густую листву, просунулась голова Ивви.

– Что случилось? – серьезно спросила она. – Что стоишь?

– Честно говоря, – смущаясь призналась Чана (пусть дриады смеются), – мне как-то не по себе. Вдруг не удержусь и упаду? Я как-то еще никогда не скатывалась по веткам.

Ивви только улыбнулась. А тут и Нисса появилась в листве.

– Делай как мы и ничего не бойся, – весело сказали дриады. – И все у тебя будет хорошо. Только не вздумай сама куда-нибудь уклониться – тогда точно шмякнешься. Или поцарапаешься. А мы здесь все пути знаем. И это – наша старая тропа.

Чана вздохнула про себя, решительно села на толстую ветку, уходящую вниз, в густую листву, и, отпустившись от тоненьких веточек, заскользила по густым листьям, удерживая руками равновесие. Ветер засвистел в ее ушах. Мягкие листочки нежно защекотали ее лицо и руки, и такой вдруг восторг нахлынул на девочку, что захотелось закричать от радости. Как это было здорово! Покруче извилистых ледяных горок на Речном вокзале!

Ветка плавно выпрямилась и Чана так же плавно остановилась у толстого ствола какого-то дерева. И это был уже не дуб. Здесь же стояли девочки-дриады и сурово смотрели на листву, которая вся была покрыта мелкими пятнышками.

– Тля! – воскликнула Нисса.

Дриады замерли, закрыв глаза.

– А что случилось? – спросила Чана, оробев от их сурового вида, но девочки на нее шикнули и она замолчала.

Минут пять-шесть девочки-дриады стояли неподвижно. Замерла и Чана. Наконец Ивви открыла глаза и вздохнула.

– Уф! – тут же поддержала ее Нисса.

– Мы муравьев позвали, – объяснила Ивви, наконец посмотрев на Чану. – Из ближайших муравейников. Скоро они прибегут и все здесь подчистят.

И Чана только подивилась этому.

А потом они снова бродили по веткам, словно по узким тротуарам, и земля внизу еле-еле проглядывала сквозь густую листву. И Чана перестала удивляться, что она с дубовой ветки переходит на березовую, а с березовой – на сосновую.

А потом девочки снова замерли, приложив уши к очередному стволу.

– Короеды, – сказала Ивви.

– Точно, – подтвердила ее сестра.

И дриады снова замерли. А Чана, уже наученная горьким опытом, застыла, стараясь им не мешать. И когда девочки открыли глаза, она только спросила:

– А сейчас вы кого позвали?

Ивви тряхнула длинными зелеными волосами.

– Дятлов, – ответила она. – В нашем лесу не оказалось ни одного. Пришлось связываться с дриадами соседней рощи. И те уговорили нескольких дятлов, которые и согласились прилететь к нам.

– Ух, ты! – невольно вырвалось у Чаны. – И как вы это делаете?

– Что? – не поняли девочки.

– Ну, разговариваете с муравьями и другими дриадами, хотя они очень далеко от вас? – с замиранием сердца уточнила Чана.

Девочки-дриады только пожали плечами.

– Не знаем, – честно ответили они. – Мы всегда это умели.

– Вот бы и мне научиться! – с легкой завистью произнесла Чана.

Девочки переглянулись.

– Это тебе надо к старой Эмеренте, – задумчиво произнесла Ивви.

– А кто это? – тут же спросила Чана.

– Это наша учительница, – ответила Нисса. – Она все знает и все умеет. Наверняка, она тебя сможет научить. Если ты, конечно, не будешь лениться и будешь вовремя делать домашнее задание.

– Обещаю! – тут же заверила ее Чана и попыталась запрыгать от радости, но тут же ухватилась за ближайшую ветку.

– Да ты что! – обратилась к своей сестре Ивви. – К ней же так просто – нельзя! Тем более, что Чана – не дриада. Забыла, что ли?

– Действительно, – наморщила лобик Нисса. Потом она посмотрела на Чану. – Мы с ней сами переговорим. И если она будет не против – мы дадим тебе знать. Хорошо?

– Конечно, конечно! – снова захотелось запрыгать Чане, но она вовремя удержалась.

Где-то в вышине застучали клювами дятлы и девочки-дриады, улыбнувшись, удовлетворенно кивнули.

– Пойдем дальше? – предложила Нисса.

Но ее сестра вдруг напряглась, отрицательно покачав головой.

– Костром потянуло, – произнесла она. – Туристы. Пойдем, посмотрим.

И девочки полезли куда-то вверх и вправо. Чана молча последовала за ними, удивляясь про себя, что за время этого путешествия она ни разу не поцарапалась. Наверное, деревья защищают дриад, решила она про себя, раз те помогают им. Ну и на друзей дриад эта защита тоже распространяется.

Вскоре ветка стала тоньше и даже прогнулась под Чаной. А дальше, на самом ее краю сидели невесомые дриады и смотрели вниз, на полянку.

Там, внизу, трое туристов жгли костер.

– Смотри, – прошептала Ивви, повернувшись к своей сестре. – Вон пакет валяется.

– Вижу, – сурово наморщила лобик Нисса. – И обертки от жвачки...

Один из туристов допил бутылку из под "Фанты" и зачем-то швырнул ею в ближайшее дерево. Бутылка разбилась, разбросав осколки во все стороны.

– Варвары! – возмутились девочки-дриады. – Это же безобразие! Так ведь и бурундучки и белочки могут пораниться! Да и кора у дерева повредилась!

– И что делать? – осторожно спросила Чана, полностью согласная с дриадами – безобразничать ни в лесу, ни в городе нельзя – это она знала твердо.

– Проучим, – сказала нахмуренная Ивви.

– А как? – тут же поинтересовалась Чана, учащенно задышав от возбуждения – проучить кого-нибудь за дело – на это она всегда была готова.

– Увидишь, – деловито ответили дриады.

Девочки снова закрыли глаза, сосредотачиваясь. Посуровели. И вот внизу один из туристов, собравшийся было присесть на пенек, вдруг дико вскрикнул, подскочив как ужаленный. Оказалось – он сел на колючку. А вот дым от костра повалил прямо в глаза туристам, и как они не уворачивались и не бегали вокруг костра, дым упорно преследовал их. Они отворачивались и махали руками и отбегали подальше – ничего им не помогало. Но вот костер неожиданно вспыхнул миллионами искр, которые взмыли вверх и дружненько устремились на незадачливых туристов, и те тут же бросились наутек. Полянка опустела.

Огонь от брошенного без присмотра костра неожиданно побежал по сухой траве. Дриады испуганно вскрикнули, а Чана быстро спустилась вниз и принялась решительно затаптывать непокорное пламя, которое от действий девочки вскоре и погасло – лес был спасен.

– А мы так не можем, – с уважением произнесли дриады, спускаясь на землю, где они чувствовали себя очень уж неуверенно, и девочке эти слова было приятно слышать.

– Да ладно, какие пустяки, – как можно небрежнее произнесла она, тем не менее слегка покраснев, и принялась собирать осколки от бутылок и прочий мусор, складывая все это в пустой кармашек детской сумочки, накинутой через плечо.

– Ну все, на сегодня достаточно, – сказала Ивви. – Возвращаемся.

И Нисса согласилась с нею. А Чана промолчала. Она бы с удовольствием еще бы побродила по веткам, помогая лесу, деревьям. Но она здесь – не главная.

Обратный путь занял гораздо меньше времени и усилий. И вот уже показался дом дриад, спрятавшийся в дубовой листве.

– Чана! – вдруг откуда-то снизу послышался мамин голос. – Чана, ты где? Иди обедать!

– Я побежала. Меня мама зовет, – торопливо промолвила Чана. – Как от вас быстрее спуститься на землю?

Дриады проводили ее до самой нижней ветке, когда листва совсем поредела и показалась полянка – вот она, почти под ногами. Мамы, правда, нигде не было видно, только одиноко стояла коляска с изрядно заскучавшей куклой Дашей. Чана ступила на нижнюю ветку. Замерла. Обернулась. Девочки-дриады сидели веткой выше. Покачивались, даже не придерживаясь за другие веточки. Молчали.

– До свидания, – вежливо попрощалась Чана.

– До свидания, – также вежливо ответили девочки-дриады.

– А если ваше дерево срубят? – вдруг спросила Чана. – Куда вы переселитесь?

– Если дерево умрет – умрем и мы, – просто ответили девочки. – Мы с ним – одно целое.

– Это очень печально, – грустно сказала Чана.

– Конечно, – согласились близняшки. – Вот поэтому так необходимо беречь и защищать все деревья. Ведь они тоже живые!

Чана согласно кивнула.

– А к вам можно приходить в гости? – вдруг несмело спросила она.

– Конечно! – дружно воскликнули обе дриады и заулыбались. – Все будет веселее!

– Пока-пока! – уже более радостно попрощалась Чана, спрыгнула на траву и невольно посмотрела наверх – ветки дуба не были сильно густыми и ствол дерева хорошо просматривался – но ни домика, ни дриад видно не было.

Чудеса! – пожала плечами Чана и, прихватив коляску – прости меня Даша за долгое отсутствие – быстренько побежала домой, а то мама будет сердиться.

– Ты где бегаешь? – спросила Татьяна Владимировна, когда Чана, оставив коляску в прихожей, вбежала в столовую. – Мой руки. Я тебе суп налью.

– Сейчас помою, – ответила Чана, останавливаясь и поочередно глядя на папу и маму. – У меня к вам очень серьезное дело, – сказала она. – Родители, если вы вдруг надумаете срубить наш дуб – никогда этого не делайте. Обещаете? Никогда-никогда!... – настойчиво повторила Чана.

Мама и папа сильно удивились, переглянулись, но, видя ее очень серьезное и решительное лицо, к тому же почему-то готовое заплакать, клятвенно это пообещали.

– Чана, ты что?! Такое замечательно дерево, и срубить! Нет, конечно! Там и тенёк, и вообще – оно красивое, – заверила ее мама, гладя дочку по головке.

– Я так, на всякий случай, – буркнула Чана, незаметно вытирая проступившие слезы и побежала выкидывать в мусорную корзину битое стекло из сумочки и мыть руки перед едой.

12. Белочкин склад.

Сидя за своим столом Чана делала домашнее задание – из разноцветных бумажек она клеила аппликацию – огромную красно-алую розу в пузатом глиняном кувшине.

Вдруг в открытую форточку по веревке-магистрали вкатился гномик Чег.

– Чана! Там у белочки несчастье! – взволнованно воскликнул он, спрыгивая на стол прямо на цветную бумагу.

– А что случилось? – спросила девочка, намазывая клеем красный треугольник, и прикидывая, как бы его поаккуратнее приклеить.

– Плохие мальчишки разорили ее хранилище с орехами и грибами! – протараторил Чег, учащенно дыша. – Которое она готовила себе и своим бельчатам на зиму! А зимой в морозы где белочке найти еду? Только в своих запасах. Вот она придет – а там нет ничего! И что ей тогда делать? Тем более, если этот склад – последний.

Чане стало жалко белочку и ее детенышей и, выкинув в мусор красный лоскуток, и посадив гнома себе на плечо она заглянула в замок на третьей полке стеллажа.

– Эй, род Мюррей! – окликнула она. – Нужна ваша помощь!

Гномики показались в окошках и на балкончиках высокого замка.

– А что случилось? – спросил старший гном семейства – папа Тор.

– Мальчишки белочку обидели!

Гномы быстро забрались в протянутую ладошку, а с оттуда – на плечи девочки и в кармашки ее платьица.

Чана поспешно вышла из дома, энергично пересекла внутренний двор и, пройдя через заднюю калитку, оказалась возле рощицы.

– Показывай дорогу, – сказала девочка Чегу.

– Иди вправо по тропинке, а там я тебе покажу, – ответил гномик.

И Чана решительно, быстрым шагом, устремилась в указанном направлении. Вскоре они прибыли на место.

Под небольшой черемухой суетливо бегала несчастная белочка, пытаясь собрать разбросанные грибочки и орешки.

Чана опустила гномов на траву. От белочки они узнали, что бельчата у нее так любят орешки! А теперь вот останутся без своего лакомства! Да и сушеные грибочки суровой снежной зимой очень даже бы пригодились.

Девочка и гномы принялись помогать белочке собирать разбросанные продукты. Что на самом деле оказалось очень тяжелой работой, так как запасов было много – все-таки на всю зиму, и все они – маленькие, и найти их в высокой траве было очень непросто, даже для гномов.

Они собрали только половину всех запасов – остальное просто не смогли найти. Устали. Присели отдохнуть.

– Плохо, что в наш лес повадились ходить разные хулиганы, – вздохнула мама Алиса.

– Это точно, – подтвердил папа Тор.

– Раз они могут вот так запросто разрушить то, что создано не ими, а кем-то другим, значит они и дальше будут продолжать ломать и разрушать все, что им попадется на глаза, – снова вздохнула мама Алиса.

– Это точно, – снова подтвердил папа Тор.

– Так это дело оставлять нельзя! – воскликнула девочка Лам.

– Надо что-то делать, – подтвердил мальчик Чег. – А то житья не будет лесному народу.

Все задумались.

– Придумала! – радостно воскликнула Чана, вспомнив свои приключения с дриадами. – Надо их попросту проучить! Да так, чтобы они поняли, что так поступать нельзя. Что это очень плохо.

Гномы вопросительно посмотрели на Чану.

– Устроим им засаду! – возбужденно развила она свою идею. – Попросим дриад, пусть они нам сообщат, как только эти мальчишки снова появятся в лесу. Тут-то мы им и покажем!... – радостно закончила Чана, в азарте потирая руки.

13. Расширение жилья гномов.

– Чана, ты не против если мы займем твою синюю коробку? – спросила девочка Лам, когда Чана и гномы вернулись домой из леса.

– Нет. А что вы хотите? – поинтересовалась она.

– Мы хотим построить свой детский городок. Чтобы жить самостоятельно. И чтобы все делать самим.

Хорошая идея, подумала Чана. Вот и мне бы так! Но только чтобы родители были неподалеку.

Коробка была высокой, с крышкой наверху. Чана высыпала из нее все свои поделки. Поставила на стол. Бритвой аккуратно прорезала в ней дверь, и гномики-дети принялись клеить внутри коробки перекрытия между этажами, а также шкафчики, столы, стулья, кроватки и лестницы; заодно прорезали и окна в стенках коробки. Чана им только подавала картонки. Надо будет никогда не выбрасывать пустые коробки, с сожалением подумала она.

– На первом этаже у нас будет прихожая, общий игровой зал и чулан для разных вещей, – разговаривали они между собой. – На втором этаже мы сделаем две спальни – для девочек и для мальчиков. А на третьем – спортзал.

Взяв у Чаны фломастеры и масляные краски, девочки разрисовывали разными узорами пол и стены вновь созданных комнат – чтобы было красиво.

Чана с восторгом наблюдала за всем происходящим и все порывалась помочь. И ей иногда разрешали вырезать и склеить кроватку или диванчик.

Мальчики-гномы в спортзале делали канаты, лесенки, турники, и никого не подпускали к этой работе.

Потом детишки провели в своем новом жилье свет. Для этого они из старых игрушек вытащили батарейки и светодиоды. А для проводов использовали старые электрические шнуры от тех же игрушек.

Гномики-мальчики хорошо знали, что ток течет от клеммы "плюс" батарейки по проводам через лампочку и втекает в клемму "минус" той же самой батарейки. Если проводок в каком-нибудь месте разомкнуть, ток перестанет течь и лампочка гореть не будет. Таким образом они сделали выключатели в своих комнатах. Причем Чане пришлось еще раз сбегать к папе – за изолентой. И папа, уже без всякого удивления и вопросов, молча выложил перед ней несколько катушек разных цветов: черного, красного, синего и белого. Чана сначала хотела взять красную изоленту – она все-таки поярче, покрасивее, но потом подумала, что провода-то – зеленые, а с зеленым лучше всего сочетается синий цвет, и взяла синюю катушку.

Напоследок девочки-гномики разукрасили с внутренней стороны крышку от коробки – ведь это будет потолок самых верхних комнат, и он тоже должен быть нарядным.

И уже в самом конце Чана накрыла домик крышкой. Жилище было готово. Дети назвали его "Островом Робинзонов", и девочка Лам большими алыми буквами вывела эту надпись над дверью. Чана, по просьбе гномиков, поставила детский городок на соседнюю с "Белым замком" полку стеллажа. И также замаскировала его игрушками.

А взрослые гномы в это время расширяли свои дома: достраивали детские комнатки — каждому ребенку по отдельной, – мастерские, кладовые, кабинеты для пап, комнаты отдыха для мам, а в местах, где должно сушиться белье они натягивали нитки.

А папа Ламур, стоя на краю пенала, попросил у Чаны:

– Мы у тебя видели сломанную машинку на батарейках. Можно мы ее разберем?

– Конечно! – ответила девочка, с замиранием наблюдая, как гномики-детишки принялись зажигать огни в своих комнатках. – А зачем она вам?

– Мы открутим моторчик с батарейками и приделаем его к нашему подъемнику, – объяснил старейшина гномов. – И тогда сможем с комфортом подниматься и опускаться. Да и с различным грузом станет гораздо легче!

А потом Чана вырезала гномикам-детишках из остатков старой папиной футболки простынки и одеялки, набила ваткой матрасики и обивку для диванчиков, обшила по краям напольные коврики, чтобы они не лохматились.

Работа у гномиков кипела, Чана была всем нужна, всем помогала, чему-то училась у гномиков, что-то советовала сама, жить ей было интересно и она была счастлива.

14. Лесные хулиганы.

После обеда Чана старательно перемыла всю посуду – сегодня была ее очередь помогать маме на кухне. А потом она вернулась в свою комнату, налила белому мышонку молока и, старательно уворачиваясь от протянутых лесок, добралась до своего письменного стола. Присела. Её ждали уроки.

И в этот момент в форточке возник мальчик Чег.

– Дриады просили передать, – торопливо затараторил он, тяжело дыша, – что те мальчишки, что разорили белочкино хранилище, снова появились в нашем лесу. Все пятеро.

Лицо Чаны посуровело. Сборы были недолгими. Ведомая дриадами она быстро прибежала в то месте, где должны были появиться мальчишки. Рассадила по веткам гномов, которых перенесла в своих карманах. С помощью дриад спряталась сама.

А вскоре показалась и компания мальчишек, которая медленно передвигалась по лесу, громко шумя и ломая по дороге ветки.

И когда один из этих хулиганов нацелился было пнуть муравейник ему по лбу ударила шишка. От неожиданности он присел. Усиленно потирая ушибленное место, недовольно посмотрел наверх, на большую березу, под которой находился муравейник, но увидел только маленькую белку – никакой хулиган там не прятался. Остальные мальчишки весело засмеялись, дразнясь. Но вот пролетела еще одна шишка, и еще один мальчик перестал смеяться. Но зато остальные мальчики уже просто давились от смеха, включая и того, в кого первого попало шишкой.

А потом прилетела третья шишка. И вот уже трое мальчиков усиленно потирали свои лбы, недоуменно осматривая ветки березы и белок на ней, а двое остальных – просто покатывались со смеху.

Но вот шишки посыпались как из ведра и мальчикам стало совсем не до смеха и они быстро юркнули под самые густые ветки.

– В нас кто-то кидается! – наконец сообразил один из них.

– Да кто может там кидаться? Никого ведь нет? – возразил второй и тут же получил шишкой по носу.

– А белки?! Их там много! – воскликнул третий. – Ай! Ай! – тут же получил шишками и он.

И действительно, белки набежали со всего леса и активно помогали гномикам.

– Да, это белки, – назидательно произнесла девочка Чана, неторопливо приближаясь к прячущимся мальчикам. – И все потому, что вы разоряете белочкины хранилища с запасами еды на зиму. Вот белки вам и мстят. Видите – в меня-то ни одна шишка не попадает.

И действительно, девочка совершенно спокойно стояла на открытом месте, в то время как на мальчиков, спрятавшихся в зарослях, шишки сыпались градом.

– Эх, грамотеи! – добавила вполголоса девочка, незаметно помахав рукой прячущимся в ветках гномикам. – Плохо в школе учитесь! Не знаете, что шишки на березах не растут.

Видя, что под ветками также нет им спасения, один из мальчиков закричал в панике – Спасайся! И мальчишки стремительно бросились наутек. Да так, что только пятки засверкали.

– Если и дальше будете совершать плохие дела! – весело крикнула им вдогонку Чана. – То шишки на вас будут сыпаться не только в лесу, но и в городе! Так и знайте!

И мальчишки это запомнили. И больше никогда не совершали плохих поступков – не разоряли муравейников, не мусорили в лесу, и даже сами собирали чужой мусор. А если видели, что мусорит кто-то другой, то обязательно делали им замечания.

15. Дриады и мавки в гостях у Чаны.

Чана сделала все уроки. Погуляла с куклой Дашей по двору, покормила ее, поводила по травке, дала позагорать на солнышке – все-таки начало сентября! Тепло почти как летом! Но девочке почему-то было скучно. Ничто не радовало её.

И Чане вдруг очень сильно захотелось позвать в гости девочек-дриад и мавок. Конечно, гномы такие интересные! Но с ними не посидишь вот так запросто на скамеечке, не поиграешь в куклы. А мавки кукол очень любят! И дриады тоже должны любить – ведь они тоже девочки! И Чана с грустью прогуливалась в беседке вокруг фонтанчика. А потом и под дубом. А потом даже залезла на него, но домика почему-то не обнаружила. Никто не появлялся, а как позвать лесных девочек Чана не знала.

– Чана, что с тобой? – наконец услышала она.

Обернулась. На перилах веранды стоял гномик Чег.

– Ходишь и ходишь кругами, – продолжил он недовольным тоном. – У меня даже голова закружилась. Потеряла что?

– Слушай, Чег, – сообразила девочка. – Ты ведь нашел как-то Роксану?

Гном важно кивнул.

– А можешь еще раз найти девочек-мавок и дриад и позвать их ко мне в гости? – замирая, спросила она. – Родители с Васей уехали и я дома одна, – уточнила девочка. – Мне скучно.

– Да запросто! – усмехнулся Чег. – Куда их позвать-то?

– В наш дом, в зал, – торопливо ответила Чана, вдруг заволновавшись. – Там просторнее.

– Готовься к встрече, – подмигнул мальчик-Чег и решительно спрыгнул в высокую траву, пружиня на стебельках словно на батуте.

А Чана, радостно волнуясь, побежала в дом, прихватив с собой куклу Дашу. В доме она первым делом собрала в детской комнате кукол и всяких принадлежностей к ним – одежду, столы, стульчики, машинки... Сложила все это в большой полиэтиленовый мешок из под микроволновки. Спустилась вниз, в зал. Торопливо рассадила кукол по креслам и диванам. Слегка приоткрыла на кухне кран с холодной водой – для мавок. И принялась терпеливо ждать, то и дело поглядывая на часы. И даже завела будильник – за полчаса до прихода родителей, – чтобы успеть все как следует прибрать за собой.

Но никто не шел.

Неужели девочки не захотели со мной поиграть? – в расстройстве думала Чана. – Или может они все заняты какими-нибудь важными делами? Дриады, например, обходят лес и в этот момент борются с какими-нибудь вредителями? А мавок просто не пустили родители?

Но несмотря на все эти оправдания Чане было очень грустно и, глядя на своих кукол, ожидающих прихода гостей, ей почему-то хотелось заплакать. Она уже было потянулась смахнуть предательскую слезинку, как вдруг возле кадки с высоким лимоном что-то тихонечко щелкнуло.

– Привет, как дела?! – тут же услышала она за спиной.

Чана радостно обернулась. Дриады Ивви и Нисса улыбались как ни в чем не бывало.

– Привет! Как хорошо, что вы пришли! – воскликнула девочка, подскакивая. – А то я все одна да одна!..

– Добрый день! – в то же мгновенье послышалось и со стороны кухни.

Мавки вошли в зал.

– Здравствуйте, девочки, – сказали они дриадам.

– Приветствуем мокрое братство, – улыбнулись в ответ дриады.

– Ну, раз вы все друг друга знаете и представлять вас не надо, – торопливо сказала Чана, отчего-то волнуясь и судорожно теребя в руках куклу Дашу – так ей играть еще не приходилось. – Я предлагаю следующее: Наши куклы отдыхают на морском курорте, на острове в Средиземном море, – вспомнила Чана разговоры родителей про отпуск и, особенно, слова папы по этому поводу. – Они все поселились в шикарном отеле. И вышли на пляж...

– Нам здесь неуютно. Здесь все такое искусственное, – поежились дриады, перебивая хозяйку дома.

– Любая игра – это что-то искусственное, – попыталась успокоить их Чана. – Так вот, – продолжила она. – Мое предложение – наши куклы отдыхают на курорте. Моя кукла Даша только что полетала на парашюте и теперь решила отдохнуть. А эти все куклы – ваши. Разбирайте.

Девочки послушно разобрали куклы.

– А мою куклу как зовут? – спросила Малуша.

– Кристина, – ответила Чана, мельком посмотрев в сторону мавки.

– Так вот, – сказала Малуша, поправляя у куклы маечку и шортики. – Кристина только что занималась подводным плаванием. Ныряла с аквалангом. И теперь тоже решила немного отдохнуть.

– Ух ты! – отвечая за свою куклу тонким голоском произнесла Любава, подводя свою куклу к Кристине. – Здорово! Расскажи, как там под водой?

Малуша придала своей кукле небрежную позу.

– Ну, – подчеркнуто скучающе произнесла она. – Там, в море – полная тоска. Медузы какие-то болтаются на волнах, словно тряпки. Кит какой-то странный проплыл мимо меня. Спал на ходу, что ли. Немного поиграла с дельфинами – покатали на себе. Мокрые, скользкие... неинтересно. А когда они уплыли – появилась стая акул. Пришлось прятаться за камнями. А там – так много крабов, вы бы только видели! – выдохнула Малуша и глаза у девочек действительно загорелись.

– А в основном – полная тоска, – скучающе продолжила Малуша и перекинула левую ногу куклы на правую, заодно поправляя солнцезащитные очки.

– А моя кукла...

– Оксана, – тут же подсказала Чана.

– С сафари вернулась! – с жаром воскликнула Ивви, встревая в игру и быстро найдя в ворохе кукольной одежды подходящую и торопливо переодевая свою куклу. – Устала ужасно! И это понятно – все-таки охотилась на львов и носорогов. А они очень страшные, и очень опасные. Но все-таки одного носорога поймала живьем – самого большого, с глубокими старыми шрамами на теле и с обломанным рогом.

– Вожак, наверное, – вторила ей Нисса. – Видно, ему часто приходилось сражаться.

– Конечно, – тут же согласилась Ивви, переводя свою куклу поближе к Кристине – девочки негласно приняли, что диван, на котором сидит Кристина – это пляж на берегу какого-то теплого моря, скорее всего – Эгейского.

Пристроила куклу рядом.

– Привет, – сказала Ивви.

– Привет, – ответила Нисса. – Как дела?

– Прекрасно! А у тебя как? – повернула она голову у куклы.

– Спасибо, и у меня замечательно! Я смотрю, ты хорошо загорела.

– Спасибо, – кивнула кукла Оксана.

– И где так?

– Да вот, – скучающе ответила Ивви. – Прокатилась на сафари. Целый день на спине слона! Вот и загорела.

А мавкам, глядя на дриад, стало скучно.

– Приветик! – подвела Малуша свою куклу к кукле Любавы. – А ты в курсе, что готовится поход в горы?

– Нет, – тут же ответила Любава, меняя позу куклы на вопросительную.

– Будет здорово! – затараторила Малуша. – Пойдем до самых вершин, к снегам! А там – и гроты, и пещеры, и отвесные скалы! Пойдем с нами?

– Конечно, конечно! – радостно ответила Любава. Девочки-дриады примолкли, прислушиваясь. – Только надо будет с собой взять теплые вещи, спички и запас еды.

– И я хочу с вами! – встряла со своей куклой Чана. – А спички и еда у меня вообще уже собраны!

И Чана выложила пластмассовые фигурки еды – тортик, пирожное, котлета...

– Ура! – притворно воскликнула Малуша. – Втроем нам будет гораздо веселее!

Она вопросительно посмотрела на дриад.

– Мы тоже хотим! – поддавшись всеобщему восторгу, воскликнули девочки-дриады. – Возьмите нас с собой?

– Конечно возьмем! – согласилась кукла девочки Чаны. – Еды хватит на всех. А у вас есть теплые вещи? Без них – никак нельзя.

– Конечно есть! – в голос ответили дриады, выкладывая к кучке с едой одежду для своих кукол.

– Ну тогда рано утром отправляемся в поход! – воскликнула Чана. – А сейчас – всем спать! А то завтра рано вставать.

И девочки дружненько уложили своих кукол спать.

– Ну вот, уже и утро, – тут же сказала Чана, притворно зевая. – А как хочется спать! Но вставать все-равно надо. Ведь – поход. Договорились же!

– Конечно, – тут же согласились девочки, поднимая своих кукол и усилено зевая за них.

– Умываться и завтракать! – скомандовала Чана, и все девочки принялись энергично протирать своим куклам лица и глазки, а потом принялись старательно их расчесывать.

А потом куклы расселись вокруг коробки, которая изображала стол, и Чана расставила пластмассовые тарелочки, а также пластмассовые стаканчики, ложки и вилки.

– Есть блинчики, пирожки и бутерброды с сыром и колбасой, – деловито произнесла она. – Кто что будет? Заказывайте!

– Мне – блинчики! – тут же подняла руку Ивви. – Но только один – я на диете.

Чана сделала вид, что что-то положила на тарелку перед куклой Оксаной, и Ивви тут же это что-то как бы взяла в руки и принялась подносить ко рту куклы.

– О, как вкусно! Пальчики оближешь! – с восторгом воскликнула она.

– А мне – бутерброд. Только – небольшой, – сказала Нисса, глядя на свою подругу.

Чана положила невидимый бутерброд на тарелку перед куклой дриады и вопросительно повернулась к мавкам.

– А пирожки с чем? – спросила Малуша, изобразив на своем лице крайнюю степень придирчивости.

– Есть с мясом, – тут же охотно принялась перечислять Чана. – Есть с луком с яйцом, и есть с картошкой и грибами.

– Мне тогда дайте, пожалуйста, с луком и с яйцом, – вытягивая губки бантиком жеманно проговорила Малуша.

Чана охотно исполнила ее просьбу.

– А мне – с грибами. – сказала Любава.

– Тоже один пирожок? – тут же уточнила Чана. – Или два?

Любава сделала вид, что сильно задумалась.

– А они у вас не очень большие? – с подозрением переспросила она.

– Нет, – с готовностью покачала головой Чана. – Вот такие! – показала она на руках.

– Ну, раз такие, – протянула Любава. – Тогда мне пол пирожка. Если можно.

– Конечно можно! – весело ответила Чана и сделала вид, что что-то разрезает в воздухе. Невидимый остаток положила на тарелку перед куклой Любавы.

– Спасибо, – скромно сказала Любава, склонив в вежливом поклоне голову.

Своей кукле Даше Чана положила два блинчика, объясняя это тем, что поход будет трудным и, значит, понадобится много сил. Эту информацию она почерпнула так же со слов папы.

Секунд пять-шесть доносилось "ням-ням" и "как вкусно!", и завтрак был закончен. Девочки салфетками дружненько вытерли куклам губы и руки, и принялись их переодевать по-походному.

А потом – сам поход. Куклы слезли с дивана, погрузились в машинки, поехали по толстому ковру, словно по саване, до высоких скал – то есть до книжного шкафа. Здесь они, весело выгрузившись, приготовили альпинистские шнуры – мамин шпагат для перевязки коробок. Обвязались ими и смело полезли на самый верх.

– Держитесь, я сейчас закреплюсь! – пищала Малуша.

– Крепче, крепче привязывай! – советовала Ивви. – Вон как высоко!

– Руку, руку давай! Я тебя подтяну! – призывала Чана, краем глаз заметив гномиков-девочек Ламару и Лам, которые с огромным интересом наблюдали за этой игрой.

А на четвертой книжной полке вдруг произошло несчастье – оборвалась веревка и кукла Оксана упала прямо за книги.

– В трещину провалилась! – тут же решили девочки. – Срочно надо спасать! Оксана, ты как?! – позвали они.

– Я в порядке! – тут же ответила Ивви, имитируя горное эхо.

– Вон какая узка щель, – в притворном сомнении, сокрушенно протянула Любава, качая головой. – Как туда добраться?

– А тут и мы пригодимся! – вдруг дружно закричали и запрыгали гномики. – Мы же маленькие – везде пролезем!

– Да, – согласно кивнула Чана. – А тут на короткое время вдруг появилась связь у сотовых телефонов, и Кристина успела позвать на помощь. И очень быстро, на вертолетах, появились самые лучшие в мире спасатели. А вот и они, – снова кивнула она гномикам.

И гномики-девочки тут же посуровели лицами, деловито, для страховки, обвязались нитками-веревками и энергично, то и дело с серьезным видом проверяя крепость веревок, полезли за плотный ряд книг – спасать куклу Оксану.

А потом, после того, как спасательная экспедиция благополучно завершилась, они все вместе – и гномы и куклы – забрались на самую верхушку скалы – на книжный шкаф, и, счастливые, водрузили там свой флаг, наскоро скрепленный из красных и желтых полосок. А потом они все радостно пофотографировались – а то остальные куклы им не поверят.

А тут и будильник зазвенел.

– Ой, что это?! – от неожиданности растерялись дриады и мавки.

– Это я его завела, – сказала Чана, – чтобы к приходу родителей успеть прибрать за собой.

– Значит – заканчиваем? – грустно спросили девочки.

Чана также грустно кивнула – ничего не поделаешь.

– Ох и здорово мы сегодня поиграли! – радостно заметили девочки, собирая в большой пакет кукол, кукольную одежду и прочие игрушки.

– Но игра еще не закончена! – предупредила их Чана, сгребая в кучу пластмассовую посуду, в то время как гномики аккуратно сворачивали веревки. – Так что придется ее продолжить, а то наши куклы останутся в опасности! Им ведь еще надо спуститься со скалы вниз!

На том они и расстались, с нетерпением ожидая своей следующей встречи, и попутно придумывая, в каких еще приключениях побывают их куклы.

Часть 2. Гномики за забором

1. Начало похода.

По просьбе папы Ламура все гномы клана Хаммергринов собрались на просторном письменном столе девочки Чаны. Волновались – по какому интересно поводу? Что-то серьезное случилось? Никто ничего не знал. Гномы расселись на рассыпанных ручках и карандашах, вполголоса перешептываясь между собой и строя различные предположения, одно другого фантастичнее. Наконец папа Ламур взобрался на точилку – чтобы быть выше.

– Сегодня будет организована длительная экспедиция за большой забор, на дальние земли. На несколько дней, – громко произнес он. – Нам ведь надо знать, что там дальше, и какую пользу мы сможем из этого извлечь. Поэтому задача данного похода очень проста – исследовать ближайшие лесочки и составить план местности. Папа Тор будет старшим, а с ним пойдут... – Папа Ламур задумался, внимательно оглядывая ребятишек, и они тут же с силой потянули свои правые руки вверх – Я, я пойду! Возьмите меня!

Папа Ламур только улыбнулся.

– Все пойти не смогут, – заметил он. – У нас и в доме, и на огороде осталось много работы. Так что пойдут Сарок, Сокан и... – папа Ламур снова задумался, а все ребятишки, кроме, конечно же, близнецов, возбужденно напряглись, и даже вспотели – так им сильно хотелось отправиться в этот поход, в котором наверняка будет множество опасностей и отчаянных сражений.

– И девочка Лара, – закончил старейшина гномов.

И все девочки тут же разом вздохнули – и Лара в том числе. А Сокан почему-то радостно переглянулся со своим братом и они даже таинственно подмигнули друг другу.

– А как же я?! – тут же недовольно воскликнул Чег. Он ведь был уверен, что третьим будет именно он – больше ведь ребят не осталось.

– Без мальчишек дом оставлять никак нельзя, – степенно произнес папа Ламур, неторопливо слезая с точилки. – Иначе кто будет так ловко лазить по деревьям?

На этом собрание закончилось и путешественники направились в Форт Горный собираться в дальнюю дорогу. Точнее, вещи и продукты выбирал папа Тор – что и жизненно необходимо, и что не тяжело будет нести. Мальчики же просто упаковывали их в три рюкзачка – два средних (по сравнению с рюкзаком папы Тора), и один совсем небольшой. Девочку Лару мама увела переодеть по-походному.

В первую очередь папа Тор выложил на стол еды и воды на два дня – кормить их в дороге точно никто не будет, а столовых в лесу нет, да и неизвестно, попадутся ли им по дороге ручейки и водоемы. Также папа Тор взял длинный моток веревки – вдруг придется преодолевать глубокие пропасти? Или кто в яму ненароком свалится.

Потом он выбрал запасную одежду – на случай, если промокнут при переправе ручейков. Рядом на стол он положил длинную резинку для рогатки, которая являлась единственным грозным оружием от хищников. Потом немного подумал и добавил складную лесенку – перебираться через препятствия. Потом выложил четыре ножа – один большой, а остальные поменьше.

В это время к мальчикам несмело подошли девочки Лам и Ламара. Стоя в сторонке, чтобы никому не мешать, они неуверенно наблюдали за сборами. Заметив девчонок, мальчики тут же напустили на себя суровый вид и принялись как можно небрежнее укладывать свои вещи, словно они каждый день отправлялись в опасные путешествия и уже успели порядком устать.

– Мальчики, какие вы смелые! – наконец воскликнула Ламара. – Мне вот было бы страшно!

– А я бы вообще не пошла! – тут же поддержала ее девочка Лам. – И как только Лара решилась на такое?!

– Да как только она окажется за забором, тут же расплачется и убежит домой, – пренебрежительно заметила Ламара.

Мальчики тут же гордо расправили плечи.

– А вам не страшно? – с дрожью в голосе спросила Ламара.

– Ха! – выдохнул Сокан, небрежно запихивая в рюкзак моток веревки. – Подумаешь, невидаль!

И он демонстративно подмигнул своему брату. А тот постарался как можно равнодушнее пожать плечами, укладывая фляги с водой.

К мальчикам подошел папа Тор, который уже закончил раскладывать предметы на четыре кучки и теперь, взяв свой рюкзак, принялся быстро и тщательно его упаковывать.

– Ну, как вы? – поинтересовался он.

Сокан и Сарок тут же засуетились, укладывая вещи более поспешно и более тщательно.

– Еще чуть-чуть, – волнуясь, ответил Сарок.

Папа Тор спокойно кивнул, затягивая на своем рюкзаке веревки.

Девочки еще немного постояли, стесняясь в присутствии главы семьи Мюррей произнести хоть слово. А потом очень тихо пожелали мальчикам удачи и с опущенными головами прошмыгнули мимо папы Тора.

А у мальчиков рюкзачки почему-то ну ни как не хотели завязываться! Что они только ни делали – и садились сверху, и пытались сдавливать с двух сторон, и вдвоем со всей силы тянули за завязки – ничего не помогало!

– Давайте-ка я посмотрю, – наконец вмешался папа Тор.

Мальчики, смущенно сопя, отошли в сторонку. Папа Тор поднял первый рюкзачок, заглянул внутрь, хмыкнул.

– А это что такое? – спросил он, вытаскивая деревянную рогатку.

– Как же в таком опасном походе, да без оружия?! – возмущенно ответил Сарок.

Папа Тор только покачал головой, откидывая рогатку в сторону. Сокан тяжело вздохнул и покорно вытащил из своего рюкзака две рогатки.

Рюкзачок заметно уменьшился и легко завязался. Потом он проверил рюкзачок Сокана и его освободил от лишних предметов.

Потом папа Тор посмотрел в угол, где были старательно сложены деревянные щиты, копья, мечи, дубинки и шлемы.

– Это вы тоже собирались взять с собой? – поинтересовался он.

Мальчики пристыженно кивнули. Папа Тор только улыбнулся, видя расстроенные лица ребятишек.

– Это все – лишнее, – сказал он. – Мы столько не унесем – быстро устанем. Да и не пригодится все это. Враги там, за забором, посерьезнее будут. Против них кроме копий из всего этого ничего не поможет. Так что все это оставляем, а вот копья возьмем. Чем меньше тяжести будем нести – тем дальше и быстрее уйдем.

Мальчики тут же затянули свои рюкзачки и, накинув их на плечи и захватив с собой копья, вопросительно посмотрели на командира похода – боясь, вдруг еще передумает и копья тоже придется оставить?!

– Молодцы! – похвалил папа Тор, быстро упаковав четвертый, самый маленький, рюкзачок. – Пора выступать.

Он кивнул и степенно направился к проспекту Свободы. Мальчики послушно потянулись за ним. Здесь, у канатной дороги, их уже ждала девочка Лара со своими родителями. Папа Тор передал ей рюкзачок и она быстренько накинула его на плечи, пристраиваясь к близнецам и невольно оглядываясь на родителей. Под грустные взгляды собравшихся гномиков путешественники зацепили свои крючки и друг за другом скатились к открытой форточке. Здесь они пересели на другую леску и с ветерком прокатились уже до средних веток вишни. Там они по канатному подъемнику, сделанному из катушки с нитками, поднялись на ветку повыше, и уже на этот раз скатились прямо к подножию забора, оказавшись на земле возле зеленых досок. И здесь путешественники остановились – боязно было вот так сразу уходить в неизвестность. Остальные гномы, провожая, последовали прямо за ними и довольно быстро сгрудились вокруг погрустневших первопроходцев.

Наконец папа Ламур, оглядев присутствующих, произнес:

– Я вижу, весь клан Хаммергринов в сборе. – Он прокашлялся и торжественно начал. – Друзья! Давно мы не разделялись на группы и не отправляли своих товарищей в опасные походы! Но сегодня настал такой день! Знать об окружающем нас мире нам просто необходимо. Теперь многое будет зависеть от этих смелых гномов. Пожелаем же им удачи!

И все, и сам папа Ламур в первую очередь, дружно захлопали. Потом вперед вышли мама Ламура и мама Сара – мамы Лары и близнецов. Они настоятельно пожелали свои детям стараться не простужать ноги, следить за собой и чистить по утрам зубы. Следом за мамами друзья отважных мальчиков пожелали им ничего не бояться и принести какие-нибудь интересные подарки. Потом мама Алиса наказала своему мужу папе Тору не ввязываться в переделки и беречь ребятишек. Потом и другие гномики также выступили со своими напутствиями. По окончанию всех речей папа Ламур сердечно пожал всем четверым руки и путешественники вплотную подошли к забору. Снова остановились, невольно обернувшись. Гномики тут же замахали им руками, прощаясь. Первопроходцы помахали в ответ и грустно полезли в узкую щель между двумя досками. Провожающие столпились у этого отверстия, не смея идти дальше. Сгрудились поплотнее, еще более грустно глядя в спины участникам похода, прямо перед которыми сплошной стеной гигантских небоскребов возвышалась дикая, никогда не кошенная трава, которая почти совсем не пропускала солнечных лучей и поэтому там, в глубине, в зарослях было довольно темно и очень уж неуютно. Казалось, кто-то там прячется, страшный, и внимательно наблюдает за ними.

Путешественники невольно замешкались. Честно говоря было довольно страшновато отправляться в темную, пугающую неизвестность.

Папа Тор внимательно посмотрел на густые заросли, потом – на своих спутников, то и дело оглядывающихся на своих пап и мам – все ли полны решимости, никто из них не трусит?

– Ну что-ж, вперед! – решительно скомандовал он, поправляя рюкзачок, и зашагал первым, увлекая мальчиков за собой.

И мальчики, поправив свои рюкзачки и больше не оглядываясь, также решительно последовали за своим командиром. А за ними, гордо подняв голову – и девочка Лара.

Отряд быстро скрылся в темной траве, но провожающие еще долго не расходились. Мама Сара и мама Ламура украдкой вытирали слезы, а две оставшиеся девочки – Лам и Ламара – тихо вздыхали. И только один Чег, вдруг осознав, какая нагрузка и ответственность легла сейчас на него, невольно посуровел и расправил плечи, стараясь выглядеть более взрослым.

А путешественники, лавируя между толстыми стеблями травы и цветков, не прошли и трех человеческих метров, как наткнулись на первое серьезное препятствие – поваленную ветку березы. Обходить – далековато – потеряют много времени. И поэтому папа Тор вытащил из своего рюкзачка раздвижную лесенку, и гномики сначала все дружно забрались на ветку, а потом также дружно спустились на другую ее сторону.

А еще через метр пути они вышли к берегу небольшой лужицы, которая для гномиков явилась огромным озером, и они долго обходили его по правому берегу, попутно преодолевая препятствия в виде палочек, шишек и камней.

А потом они вышли на муравьиную тропу и папа Тор тут же отпрянул назад, быстро увлекая за собой ребятишек. Он побоялся, что муравьи решат, что на них хотят напасть и сами нападут в свою очередь. Спрятавшись, путешественники долго ждали, когда появится просвет в сплошном движении нагруженных муравьев, которые несли листочки, иголочки и прочий строительный мусор, так необходимый для муравейника, а также чьи-то личинки, мертвых бабочек, кузнечиков и жучков.

А по краям тропы неподвижно замерли крупные муравьи-солдаты, готовые безжалостно броситься на любого, кто помешает работе.

2. Коршуны.

Продолжив свой поход путешественники вскоре вышли на небольшую полянку. И тут же яркое солнце ослепило их глаза, которые уже успели привыкнуть к сумраку травяных зарослей. А над головами распахнулось глубокое синее небо. Идти стало гораздо веселее.

– Коршуны! – вдруг раздался звонкий голосок Сокана, которому было поручено наблюдать за опасностями сверху. – Берегись!

И гномы тут же бросились в разные стороны. Но один из коршунов, у которого было белое пятно на левом крыле, приметил в траве девочку Лару и бросился к ней – трава в этом месте была редкой и невысокой.

– Лара, беги! – что есть силы закричал Сарок, заметив это.

И девочка побежала. Она устремилась в укрытие, в котором прятался папа Тор. Видя, что Лара не успевает, Сарок побежал ей на помощь. И когда огромная тень коршуна накрыла их обоих, он с силой толкнул Лару в сторону. И тот час когти хищной птицы обхватили его и оторвали от земли. Все это происходило вблизи папы Тора, который успел достать веревку и, зацепив один конец за ветку орешника, второй конец, на котором еще дома он сделал петлю, бросил прямо на ближайший коготь. Аркан из обыкновенной нитки тут же, конечно, порвался, но коршун от толчка и неожиданности все-таки выпустил свою добычу и Сарок плюхнулся прямо на листья лопуха, которые смягчили его падение.

– Все, отбой, – произнес Сокан, выглядывая из под широкого листа подорожника. – Улетели, стервятники.

Путешественники выбрались из своих укрытий, отряхиваясь от мусора.

– На открытом пространстве никак нельзя забывать про небо, – напомнил мальчикам папа Тор.

Мальчики серьезно кивнули. Они еще прекрасно помнили тех ястребов и коршунов, которые преследовали семейство гномов во время их переселения. Девочка Лара этого не помнила, но тоже сурово кивнула. Спасибо, одними губами прошептала она мальчику, И Сарок улыбнулся в ответ, наклонив голову – какие, мол, пустяки.

Закончив отряхиваться и на всякий случай посмотрев наверх, отряд продолжил свой поход. Они пересекли полянку и снова забрались в траву. Снова с помощью лесенки преодолевали поваленные сучки, снова обходили лужицы. И когда впереди забрезжил новый просвет, говорящий о том, что вскоре будет еще одно открытое пространство, идущий впереди Сарок по толстому стебельку забрался на самый верх ромашки и внимательно осмотрел небо. И тут же заметил двух коршунов, которые, нарезая малые и большие круги, время от времени возвращались к тому месту, где приметили гномиков, явно выслеживая замеченную добычу.

– За нами охотятся! – крикнул он, соскальзывая вниз.

– Будем предельно внимательны, – помрачнев, произнес папа Тор. – Хоть это и замедлит наш поход. Но зато мы все останемся целы и невредимы.

Он посмотрел на мальчиков, на Лару, и бодро улыбнулся. И дети постарались также бодро улыбнуться в ответ.

Они продолжили свой поход, старательно обходя открытые пространства и тропинки. А ведь по мышиным и заячьим тропкам идти было бы гораздо легче и в десять раз быстрее! Но делать нечего – пока коршуны не улетели, им придется скрываться в густой траве. По бездорожью они преодолели несколько поваленных веток, обошли три ямки и одну лужу, продрались через заросли колючего кустарника. И здесь папа Тор дал команду на привал. Мальчики тут же дружненько повалились на свои рюкзачки. А Лара аккуратно присела на небольшой сучок.

– Этот коршун с белым пятнышком все кружит и кружит. Вот привязался-то! – недовольно пробурчал папа Тор, глядя наверх сквозь траву. – Хотя его напарник давно уже улетел! – Он озабоченно покачал головой. – Надо срочно отделаться от этого приставалы! А то мы так и будем продираться сквозь заросли! И устанем сильно и уйдем совсем недалеко от нашего дома! Что же это за поход такой! Так дело не пойдет!

Мальчики все поняли. Побросав рюкзаки, они быстренько облазили ближайшие кусты и нашли подходящую ветку – толстую и вилкообразную. Каждый из мальчиков забрался на свою часть ветки. Привязали большую резинку – наподобии рогатки. Сокан и папа Тор, вдвоем вложили небольшую, но твердую шишку, натянули резинку, зацепив ее за торчащий из земли корешок. Замерли, готовые к выстрелу. А Сарок вышел на открытое пространство и принялся энергично махать своей курточкой, тем самым стараясь привлечь к себе внимание хищной птицы. В этом-то и заключалась военная хитрость гномов. Папа Тор, прячась в траве, постарался держаться как можно ближе к рискующему мальчику – для страховки, – оставив у рогатки Сокана и Лару. Коршун с белым пятнышком не заставил себя долго ждать – он тут же объявился, сделав круг и заходя на гномика со стороны солнца, чтобы жертва не могла толком его разглядеть, так как в этом случае солнце будет слепить ей глаза. Но на всякий случай он пролетел еще полкруга, боясь засады. Не найдя ничего подозрительного, коршун стремительно, словно молния, спикировал на гномика, вытягивая вперед свои острые длинные когти. И тут же получил шишкой в лоб. Пару раз огромная птица перевернулась в воздухе, от боли на время потеряв сознание и стремительно падая на землю. И тут Сокан закричал:

– Сарок, спасайся! Он шлепнется прямо на тебя!

И тот час папа Тор, который был совсем рядом, схватил мальчика за руку и бросился с ним по мышиной тропинке, старясь убежать как можно дальше. Папа Тор побоялся, что Сарок от крика Сокана просто шмыгнет в траву. А там, в густых зарослях он точно далеко не убежит, запутается, и коршун свалится прямо на ребенка!

Птица, еще несколько раз перекувырнувшись, плюхнулась как раз на то место, где размахивал своей курточкой Сарок. При падении перо крыла все-таки задело убегающего папу Тора, который от этого удара кувырком полетел вперед, выпустив мальчика. Он прокатился между стебельками васильков и, ударившись о стебель одуванчика, плюхнулся в заросшую мхом ямку. Цветок колыхнулся и белые пушистые вертолетики дружно взмыли в воздух, отправившись в свое путешествие.

От сотрясения почвы Сарок также упал. Но быстро вскочил, собираясь удирать дальше – вдруг птице мало досталось и она разозлится еще больше?! Тогда ей лучше не попадаться на глаза!

Но тут он увидел папу Тора, лежащего в ямке под одуванчиком. Рядом с ним, совсем близко, возвышалась гигантская туша коршуна, который, трепеща крыльями, судорожно сжимал когти и неистово царапал ими землю. Глаза птицы были закрыты. И Сарок, понядеясь, что птица ничего не видит, побежал в сторону хищника, собираясь помочь своему командиру.

Придя в себя папа Тор быстро пополз как можно дальше от острых когтей. Потом вскочил на ноги. Здесь-то он и столкнулся с Сарком.

– Назад! – жестко скомандовал папа Тор, очень сильно боясь за мальчика. Резко схватил за руку, оттаскивая подальше от коршуна. – Куда тебя понесло?!

– Я вам... помочь!... – чуть не плача, прокричал Сарок.

Через несколько шагов они остановились.

Папа Тор сначала посмотрел на крылатого хищника – та все еще была в состоянии нокдауна и ничего не понимая, тупо царапал землю, не в силах подняться. Потом он внимательно посмотрел на гномика и вдруг ободряюще кивнул.

– Молодец, что не бросаешь товарищей в беде, – сказал он, похлопав Сарка по плечу. – Но сейчас нам надо держаться от птицы как можно дальше.

И они побежали по тропинке и вскоре, прямо за густой земляникой, натолкнулись на встревоженных Лару и Сокана.

– Ну как вы?! – воскликнул Сокан, быстро осматривая обоих – все ли целы. – Я как увидел, что коршун падает прямо на вас!... – продолжил он, заикаясь от волнения. – Это я виноват! Слишком поздно выстрелил! Надо было чуть-чуть пораньше!

Папа Тор устало приблизился к мальчику, тяжело дыша после бега. Похлопал его по плечу.

– Ты – молодец, – тихо произнес он. – Тщательно прицелился. Точно попал. Не растерялся. Это – самое главное.

И он еще раз потрепал Сокана по плечу.

– Ты тоже молодец, – улыбнулся он девочке Ларе, лицо которой было очень уж бледным.

И девочка вдруг смутилась и покраснела.

– Вы оставайтесь здесь, а я схожу за рюкзаками, – сказал папа Тор.

– Мы тоже с вами! – в один голос воскликнули ребятишки.

Папа Тор только отрицательно покачал головой.

– Это приказ. Никуда не уходите. Лучше отвяжите резинку.

И с этими словами он скрылся в траве. Мальчики расстроено присели на ближайшую шишку.

– Здорово ты его подстрелил, – наконец произнес Сарок.

– Чего уж хорошего, – недовольно проворчал Сокан. – Вон вы как рванули в сторону! Раздавил бы вас в лепешку!

– Коршун пикировал прямо на нас, – покачал головой Сарок. – Шишка слишком маленькая... Здесь ракета нужна, чтобы сбить его в сторону.

Сокан ничего не ответил. Он посмотрел на рогатку, вспомнил наказ и решительно полез на ветку. Сарок последовал за ним. Быстренько отвязали, скинули вниз, где Лара аккуратно смотала ее кольцами. Слезли. Снова присели нам шишку, грустные.

А тут и папа Тор вернулся. Мальчики поспешно вскочили, взяли свои рюкзачки, накинули на плечи. Вдвоем помогли девочке Ларе надеть ее маленький рюкзачок.

– Ну а теперь, я думаю, мы можем быстрым шагом пойти по этой тропинке, – сказал папа Тор.

И путешественники, поправив поудобнее свои рюкзаки, и на всякий случай посмотрев на небо, бодрым шагом продолжили свой поход.

3. Улей.

Когда папа Тор, Лара и Сарок в очередной раз перелазили с тяжелыми рюкзаками через ствол поваленной березы, соорудив для этого очень длинные лесенки и мостки, к ним подбежал гномик Сокан, который первым преодолел препятствие и был отправлен вперед на разведку.

– Я пчелиный улей нашел! – торопливо прокричал он снизу. – Совсем недалеко!

Папа Тор, сидя на толстой ветке, посмотрел вниз.

– Молодец! – обрадовался он. – Давненько мы меда не ели! Вот наши-то обрадуются!

Папа Тор поспешно спустился на землю.

– Веди нас, юноша! – скомандовал начальник отряда, отряхиваясь от белого порошка березы.

И гордый Сокан повел небольшой отряд за собой. Они прошмыгнули под гнилой корягой, обогнули трухлявый пень, весь заросший опятами, и вышли к большому старому дубу. На всякий случай спрятались под большим лопухом – мало ли в лесу хищных птиц!

– Вон там, – произнес Сокан, показывая для верности прутиком. – Видите дупло?

Папа Тор кивнул, глядя вверх и прикрывая ладонью глаза от солнца – дупло располагалось очень высоко. Долго и пристально рассматривал жилище диких пчел.

– Сокан, – наконец обернулся он к мальчику. – Ты его нашел, тебе и самое ответственное поручение – ты отправишься домой, причем – совершенно один. Расскажешь нашим про улей. А папа Ламур знает, что надо сделать! Не испугаешься? Запомнил дорогу?

И Сокан, посерьезнев, сначала утвердительно, а потом и отрицательно покачал головой, отвечая сразу на два вопроса, и, тут же развернувшись к зарослям густой травы, устремился в обратный путь. А папа Тор только проводил его суровым взглядом – настоящие гномы не должны ничего и никого бояться.

И когда мальчик скрылся в зарослях, папа Тор и Сарок достали свои ножи и принялись спиливать небольшие лопухи, готовя из них специальные блюдца. Девочка Лара тоже им помогала, хотя ее и не звали – не женская это работа!

Пилили целый час, не обращая внимания на летающих рядом любопытных пчел, каждая из которой была такого же размера, как и гномы, но только гораздо толще. К тому же они очень сильно жужжали, нервируя и мешая разговорам.

– Ну что-ж, – наконец произнес папа Тор, приседая на шишку, – заготовили мы порядочно, нашим этого хватит. Наша главная задача – исследовать земли, так что мы с тобой ждать их не будем, отдохнем немного и отправимся дальше. Вон к тем высоким березам. Вот только записку нашим оставлю, в какую строну мы пошли.

И папа Тор ножиком что-то нацарапал на последнем спиленном лопухе. Потом он достал листок бумаги – будущая карта – и занес на нее весь свой маршрут, со всеми опознавательными знаками – высокими деревьями, холмами, а также со всеми трудностями и препятствиями.

Потом путешественники в полном молчании перекусили, попили воды и также молча и серьезно упаковали свои рюкзачки. Потом они их надели и попрыгали, проверяя – все ли уложено как следует, ничего не гремит и не бултыхается? Не будет ли мешать при беге?

И только после этого они отправились в путь – папа Тор первым углубился в темные заросли густой травы. Мальчик Сарок, волнуясь, последовал за своим командиром.

Его догнала Лара.

– Жалко, что ушел Сокан, а не ты, – прошептала она в спину гномика. – Хоть вы и очень похожи, но я на поход согласилась, только потому, что пошел он.

И Сарок, не оборачиваясь, только пожал плечами.

4. Добыча меда.

– Вот мы и пришли, – произнес мальчик Сокан, выбираясь из зарослей травы.

Вышедший следом за ним папа Ламур, опустив свой рюкзак на землю, посмотрел наверх. Опытным взглядом он сразу же разглядел в вышине дерева маленькое дупло. Потом он оглядел тщательно разложенные листья лопуха. Удовлетворенно кивнул, мысленно благодаря папу Тора. Увидел на одном из лопухов нацарапанные гномичьи руны – старинные буквы, известные одним только гномам. Прочитал. Посмотрел в сторону берез. Снова кивнул. В этот момент из травы шумно пыхтя выбрался мальчик Чег, неся большой бидон с водой.

Папа Ламур развязал свой рюкзак, достал толстый пакет с сероватым порошком. Прошелся вдоль разложенных листьев, насыпав в каждый листок по горсточке. Мальчик Чег, идя следом за ним, наливал в листья воду, а Сокан сыпал принесенный с собой сахар и помешивал палочкой, чтобы сахар и порошок быстрее растворились.

– Ну вот, – удовлетворенно потер руки папа Ламур, глядя как на лопухи потихоньку стали слетаться пчелы – сладкое угощение быстро привлекло их, да к тому же оно находилось совсем рядом с ульем – не надо было далеко летать.

Старейшина гномов посмотрел на положение солнца.

– Вот когда солнце нависнет вон над той кривой сосной, – сказал он, отмечая время, – Пчелы должны уснуть.

Чег и Сокан послушно кивнули. Неслышно возникли дриады.

– Много меда не берите, – серьезно заметили они. – А то пчелы зимой погибнут.

– Конечно, – ответил папа Ламур. – Мы же понимаем. Все живые существа в мире должны жить дружно. Иначе не выстоять, иначе погибнут. Мы возьмем только три наших жбанчика – по одному на семью.

Дриады посмотрели на жбанчики, которые расставил Сокан, и согласно наклонили головы – потеря такого количества меда не должна сказаться на зимовке пчел. Исчезли.

Папа Ламур обернулся к мальчикам.

– Можете немного отдохнуть, ягод пособирать, – сказал он. – А я пока за небом послежу. Вон, кстати, вдалеке коршун с белым пятном. Но уж больно как-то странно он себя ведет. Дергается постоянно, словно чего-то боится!

И Сокан радостно рассмеялся этому сообщению.

Обрадовавшись отдыху, мальчики сначала повалялись и попрыгали на мягких листьях подорожника, потом напилили и наелись ягод, а потом искупались в маленьком озерце-лужице, ныряя с валуна и плавая наперегонки.

Но вот папа Ламур позвал всех к себе.

– Пора, – сказал он, глядя на дупло.

И мальчики Чег и Сокан, накинув на плечи веревки, полезли наверх.

Стараясь не смотреть вниз, они кое-как добрались до дупла, забравшись на гигантскую для них высоту. Осторожно прислушались. Тихо внутри. Никто не жужжит. Еще более осторожно заглянули внутрь. Темно и страшно. И ничего не видно. Замялись.

Наконец более решительный Сокан первым полез в улей. Чег, помедлив, привязал свою веревку к сучку и скинул ее вниз, папе Ламуру, чтобы поднять посуду для меда.

В дупле было темно. Мальчик принялся светить молочком от светлячков, налитым в маленькие стеклянные бутылёчки. Огромные пчелы, размером с гномика, тревожно спали, настороженно гудя крыльями во сне. И от этого гула, и от полчища пчел, висевших со всех сторон, было довольно жутковато. Сокан понял – пчелы не спали в полном смысле этого слова, они находились в каком-то полудремотном состоянии, они все видели, все понимали, только пошевелиться не могли.

И он быстренько, ползком приблизился к ближайшим сотам. Одна пчела беспокойно зашевелилась и гномик тут же нежно погладил ее по голове: Спи, спи, маленькая... Мы хулиганить не будем. А если зимой вам вдруг станет трудно – мы вам обязательно поможем.

И пчела вдруг затихла.

И пока Сокан ползал среди пчел, выбирая, из каких сот удобнее будет взять мед, Чег снаружи тихим жутким шепотом, словно боясь разбудить обитателей дупла, позвал его.

– Ты что там застрял? Я уже первый жбанчик поднял!

– У меня все уже готово! – еще более жутким шепотом ответил Сокан. – Лезь сюда, на свет светлячка.

И мальчики вдвоем, с невольной опаской косясь на здоровенных пчел, быстро наполнили жбанчик медом. Также вдвоем аккуратно спустили его на землю. Потом подняли и наполнили второй жбанчик. Потом – третий.

Довольные, они поспешно спустились вниз.

– Ну все, – сказал не менее довольный папа Ламур. – А теперь — убегаем! А то пчелы скоро проснутся!

И гномики, неся каждый по тяжелому жбанчику, неуклюже побежали в сторону своего дома.

5. Ночевка

А троим первопроходцам первое время идти было почему-то грустно. Сарок совсем не разговаривал и ни о чем не расспрашивал – так он переживал, что нет сейчас с ними его брата. Папа Тор тоже молчал, понимая состояние мальчика. Впрочем, ему тоже было грустно – их было четверо в походе, и вот теперь тот же самый поход необходимо продолжать втроем, что увеличивает трудности как раз на одну четверть, и надо принять это во внимание. Грустила и девочка Лара.

Очередной привал папа Тор решил организовать у одинокой высокой сосны. И здесь, в траве они вдруг обнаружили странные следы – круглые, овальные и замысловато загнутой формы. Таких они никогда не видели. В этих следах было что-то пугающее, и поэтому гномики не стали здесь задерживаться и, наскоро передохнув, поспешно тронулись в путь.

Шли долго и молча, вспоминая виденное и гадая, что же это могло быть? Что за существо оставило такие странные отметины и зачем?

Преодолев высохшую изогнутую корягу, папа Тор посмотрел по сторонам, потом – уже более внимательно, назад, на корягу, потом – на солнце.

– Однако, нам пора готовиться к ночлегу, – заметил он.

Сарок подобрался – ночевать в лесу, где полно всякой опасности, и при этом не иметь хорошо укрепленного дома – это что-то. Заночуешь в траве – тебя найдут ночные кошки. Спрячешься на дереве, на тонких ветках – чтобы кошки не смогли добраться – тогда разыщут совы и змеи. Хорошо бы найти какое-нибудь дупло или нору! Но и их необходимо будет укреплять, и очень хорошо. Да и скорее всего заняты они все – нет свободных. В лесу много таких, кому на ночь требуется надежное укрытие!

– Так светло ведь еще?! – озадаченно заметил он.

– Так это и хорошо! – удовлетворено воскликнул папа Тор. – Значит до захода солнца мы вполне успеем обустроить и укрепить свой ночлег, запастись дровами, сварить себе ужин. А хорошее питание и хорошее спальное место – это самое главное в походе. Кроме, конечно, сухих ног. И кстати, делать будем основательно и на совесть – это жилище нам еще пригодится в других походах. И не раз! Так что не для себя – для всех делаете, – добавил папа Тор, посмотрев на ребятишек.

Лара и Сарок послушно кивнули, понимая, что ночующие здесь гномы, если что, будут ругать именно их, и это будет очень уж неприятно.

– Эта коряга вполне нам подойдет, – кивнул глава семейства Мюррей, опуская свой рюкзак на землю. – Что-нибудь лучше мы вряд ли найдем. Так что и не стоит идти дальше.

Гномики натаскали под корягу травы – чтобы спать было мягко и тепло. Вход они укрепили колючими сучками, которые глубоко вкопали в землю и крепко привязали к коряге имеющейся у них веревочкой. Набрали дров – и как можно больше. Пригодятся не только для костра, но и на ремонт ограды, – так объяснил папа Тор.

Они успели вовремя – солнце еще не скрылось, а у них все уже было готово.

Для маскировки засыпав изгородь листьями, и сделав из других листьев себе одеяла и простыни, гномики под изгибом коряги – единственном место, где они могли стоять – развели совсем маленький костерок – чтобы случайно не спалить свое убежище. Пожарили на веточках маленькие опята, которые они насобирали по дороге. Поужинали.

Потом они решили еще немного посидеть у костра, тем более, что солнце зашло за горизонт и быстро потемнело.

Папа Тор неторопливо подкидывал веточки в огонь. Лара с грустью вспоминала свою маму, свою теплую кроватку, и ей хотелось плакать, но она изо всех сил сдерживалась – ведь засмеют потом, да еще и дразнить будут – лучше уж напрячься и потерпеть! А Сарок тоскливо смотрел на огонь. Как там наши? – с грустью думал он. – Как там поживает форт Горный – вот ведь где защита, так защита, не то что коряга! И как там Сокан – разобрался с медом? Все у него нормально?

Тихо потрескивал костер, освещая только лицо и руки папы Тора. Все что находилось за ним поглотила сплошная непроглядная тьма. Вдруг оттуда, из самого дальнего и самого темного угла послышались какие-то странные шорохи, похрустывание, тяжкие вздохи. Сердечко Сарка учащенно забилось, и девочка Лара невольно прижалась к нему, испуганно поглядывая в черноту. Но папа Тор сидел совершенно спокойно и нисколько не волновался, и поэтому Сарок тоже изо всех сил постарался выглядеть абсолютно спокойным. Но подозрительные шумы в темноте не давали ему покоя.

– А нас здесь не съедят? – наконец осмелился спросить он.

– Нет, – покачал головой папа Тор, ободряюще улыбнувшись. – Если мы, конечно же, будем сражаться. А вот если мы побросаем свои копья и забьемся в угол, прикрыв голову руками – тогда уж точно, пощады не жди.

Сарок без боя сдаваться не собирался и поэтому воспрял духом. Раз я буду сражаться, с некоторым облегчением подумал он, то все будет хорошо. И девочка Лара тихо вытащила из рюкзачка ножик и положила себе в кармашек.

– Впрочем, засиделись мы, – сказал папа Тор. – Пора спать.

Сарок согласно кивнул и быстренько залез под листок, старательно укладываясь на траве. Рядом с ним пристроилась Лара – совсем одной, в кромешной темноте, ей было жутковато.

Папа Тор затушил костер и лег на свое место. Сарок непроизвольно придвинулся поближе к нему – и не так страшно, и гораздо теплее холодной ночью! Следом за ним придвинулась и девочка Лара.

Они уже засыпали когда снаружи вдруг что-то громко зашуршало, хлопнули крылья, затрещали сучки. И тут же все стихло. Сарок вздрогнул, напряженно прислушиваясь.

– Что это было? – испуганно прошептал он в полной темноте.

– Это – сова, – спокойно ответил невидимый папа Тор. – Видать, нас почуяла. Сейчас прикидывает – как до нас добраться. Защиту мы вроде сделали прочную. Но мало ли что – вдруг где не углядели? Будем следить за ее действиями.

Судя по звукам, хищник, подпрыгивая, приблизился к загородке. Заухал, заклокотал. Затрещали ветки.

– Клювом тычется! – воскликнул папа Тор. – Надо ее отпугнуть, а то расшатает нашу изгородь!

Выбравшись из под листьев гномики из заготовленной кучи наощупь выбрали ветки подлиннее, так как их копья были все-таки коротковаты, и принялись сквозь загородку решительно тыкать ими в темноту. Вот Сарок один раз попал во что-то твердое, потом – второй... Вот кто-то там, снаружи, схватил его палку и резко выдернул из рук. Сарок упал к ногам папы Тора, и тот, поняв что случилось, принялся что есть сильно тыкать своей палкой в этом же направлении. В темноте заухало, сильнее захлопали крылья и все стихло.

– Улетел, – сказал папа Тор, внимательно прислушиваясь и в темноте помогая мальчику подняться. – Лара, ты как?

– Я – в порядке, – тут же ответила девочка, которая впрочем так и не вылезла из под листочка – так ей было страшно.

– Сарок, цел? – снова спросил папа Тор.

– Цел, – ответил гномик, садясь на толстый стебелек и потирая ушибленное плечо.

– Держись! – подбодрил его папа Тор. – Это тебе не в Замке за крепкой стеной сидеть. Здесь защита – это ты сам.

Сарок кивнул в темноте, ища, чем бы вооружиться. Нащупал в куче веток длинную палку, обломал ей веточки, придав форму копья.

– Ложитесь, – участливо предложил папа Тор. – Пока тихо, надо пользоваться этим и постараться поспать.

Сарок покорно забрался под листок, закрыл глаза – шум крыльев и клекот все еще стоял у него в ушах и руки невольно сжимали новое копье.

Но уснуть так и не удалось – снова послышался осторожный крадущийся шорох – шуршали трава и листья под чьими-то лапами. Сарок хотел было спросить у папы Тора – кто это, но промолчал – звук голоса точно привлечет к ним внимание, а так может этот зверь и мимо пройдет?

Но мягкие шаги все приближались. Неведомый зверь остановился перед загородкой из веток. Замер на какое-то время. Потом вдруг зашуршали листья в изгороди, заколыхались защитные ветки. Сарка обдало чьим-то горячим дыханием и он невольно отпрянул вглубь убежища, прячась под листок-одеяло с головой. Туда же скользнула и Лара, и Сарок тут же зажал ей рот рукой, чтобы девочка не закричала и не выдала их хищникам.

– Это – дикая кошка, – прошептал папа Тор, чувствуя страх детей и стараясь их подбодрить. – Тычется носом, стараясь понять, кто скрывается за преградой. Но нас ей недостать – не бойтесь. К тому же она должна уколоть свой нос о колючки.

И точно – зверь вдруг мяукнул, резко скакнув в сторону и ударив лапой по ограждению. Ветки снова затрещали. На этот раз – гораздо сильнее. Гномы снова повыскакивали из под одеяла, снова вооружаясь.

– Однако! – только и выдохнул папа Тор, а Сарок крепче сжал палку, не видя в темноте врага и от этого боясь еще сильнее.

Но как Сарок ни прислушивался – ничего не было слышно. Может ушла? – с облегчением подумал он, но папа Тор перебил его мысли.

– Затаилась в засаде, – тихо зашептал он. – Ждет, что мы сами выйдем. Лара, ложись на место. Ты сейчас не нужна.

– Хорошо, – прошептала девочка, быстро зашуршав листочком.

– Сарок, ты сейчас где?

– На листьях.

– Подойди к коряге, к тому месту, где она касается земли, и послушай – не там ли кошка. Хорошо?

– Хорошо, – выдавил из себя Сарок, ужасно волнуясь.

Нащупал корягу. Пригибаясь, на четвереньках, пробрался по ней к указанному месту. Прислушался – не слышно ли дыхание зверя? Какое-то время было тихо. Но вот вдруг – резкий прыжок куда-то в сторону и сдавленное мяуканье. И снова – тишина. Сарок замер, изо всех сил старался понять, что же случилось снаружи?

– Явно – змея спугнула кошку, – тихо прошептал папа Тор. – Ребятишки, давайте-ка быстренько накидаем еще веток на изгородь, а то вдруг кошка проломила где-нибудь нашу защиту – не видно ведь в темноте. А руками долго будем нащупывать.

Костер разводить они не стали – огонь внутри изгороди хищников не отпугнет, а лишние дрова еще пригодятся для укрепления ограды. Вот когда ограда совсем уж рухнет, тогда да, тогда только огонь спасет их!

Гномы на ощупь быстро разложили оставшиеся ветки по всей ограде, в надежде, что это либо остановит змею, либо они услышат, как она будет пробираться сквозь колючки и смогут организовать ей какой-никакой отпор. Потом они принялись запутывать ветки между собой. И вдруг руки Сарка коснулось что-то сухое и тонкое. Он вздрогнул, невольно отпрыгивая подальше.

– Что случилось? – тут же встревоженно спросил папа Тор.

– Моей руки что-то коснулось, – запинаясь, ответил гномик, потирая свою руку. – Тонкое и шершавое.

– Не бойся, – произнес папа Тор. – Это змеиный язык.

И девочка Лара тут же сдавленно взвизгнула, быстренько отодвигаясь от заграждения как можно дальше.

– Он совсем не опасен, – успокоил детей глава семейства Мюррей. – Просто так она выясняет, что за предметы находятся перед ней. Давайте-ка, лучше энергичнее все доделаем.

И Лара, набравшись храбрости, вернулся к изгороди, и гномы дружненько принялись ее укреплять, то и дело ожидая на руках или даже на лице сухого прикосновения неприятно змеиного языка.

6. Другие гномы

Змея все пыталась проникнуть к ним внутрь, и гномы совсем измучились, закрывая ветками расшатанную изгородь, и перевязывая их между собой на сотый раз, тем более, что от действий змеи некоторые колья повылазили из земли, существенно ослабив загородку. И вот уже небо начало светлеть, и гномы было обрадовались, но змея упорно не хотела уползать. Теперь гномы видели ее достаточно хорошо и достаточно близко – большую, коричневую, постоянно высовывающую свой язык и трогающую им изгородь в поисках щели.

Положение становилось отчаянным. Они уже израсходовали весь свой запас строительного материала, и теперь просто очень быстро перетаскивали ветки с места на место – туда, где находилась змея. Вся их изгородь давно уже превратилась в обыкновенный завал из дров, набросанных как попала. И убежать они не могли – змея их быстро догонит, тем более что в сумерках она видит в сто раз лучше гномиков.

И гномы совсем было отчаялись, но вдруг крупный орех ударил змее прямо по голове. Змея резко свернулась кольцами, высматривая нового противника. И ей тут же попало желудем прямо по хвосту. И змея, видя, что ей угрожает серьезная опасность, быстренько скрылась в траве, уползая как можно дальше.

А перед разрушенной загородкой появились незнакомые гномы, вооруженные длинными копьями и арбалетами.

– Приветствуем вас, чужестранцы! – произнес один из них, подходя к изгороди и стараясь заглянуть внутрь. – Извините, что задержались. Наш разведчик совсем недавно увидел ваши трудности. И мы сразу же поспешили на помощь. Кто вы и зачем оказались в наших краях?

– Приветствуем вас, наши спасители! – также торжественно ответил папа Тор, подходя вплотную к ограждению и принимаясь разгребать ветки, чтобы сделать в них проход, а мальчик Сарок принялся ему активно помогать. – Благодарим вас за своевременную помощь! Мы – гномы из рода Землекопов. Оказались здесь с целью познания окружающего нас мира, так как в этих местах мы живем менее одного лета. Мы рады приветствовать собратьев по крови, – закончил он, выбираясь наружу.

Сарок на всякий случай спрятался у него за спиной, с любопытством выглядывая оттуда. А за его спиной в свою очередь спряталась девочка Лара.

Гномы-воины переглянулись и принялись о чем-то тихо совещаться между собой.

Папа Тор терпеливо ждал. Мальчик Сарок почему-то насторожился еще сильнее, по-прежнему прячась за спиной своего командира.

– Мы – гномы из рода Дубоголовых! – наконец произнес первый гном, отделяясь от остальных. – Меня зовут Радомир. Я – начальник стражи. Мы живем здесь вот уже двадцать зим. Мы рады приветствовать вас в наших краях. Вы – наши почетные гости! Мы во всем поможем вам!

Разросшаяся группа гномов, ведомая Радомиром, вскоре подошла к толстому раскидистому дубу. Друг за другом по узкой лестнице, ведущей вокруг ствола, они поднялись до отверстия, аккуратно закрытого корой дерева. Гном Радомир постучал по толстой древесине и тихо что-то прошептал в невидимую щелочку. Наверное, пароль. Кора, словно дверь, тот час открылась.

– Прошу! – радостно провозгласил Радомир, глядя на папу Тора, Сарка и Лару.

Путешественники осторожно вошли внутрь дуба, оказавшись в небольшой комнатке, из которой в разные стороны вело множество темных ходов.

– Некоторые коридоры и помещения мы сами проделали, – с гордостью произнес Радомир. – Но большей частью расширили ходы короедов, которых мы прогнали из дерева.

Он снова посмотрел на папу Тора.

– Я думаю, вы не откажетесь позавтракать с нами? – произнес он.

– Будем вам только признательны, – вежливо ответил папа Тор, слегка поклонившись.

Радомир поклонился в ответ и направился в правый проход.

– Мы тоже не успели позавтракать, – сообщил он. – Сами понимаете, торопились.

Пройдя по узкому туннелю гномы вскоре вошли в просторное помещение с двумя небольшими круглыми окошками, затянутыми какой-то прозрачной пленкой. Посередине стоял длинный стол со скамейками. Девушки-гномихи сноровисто расставляли кувшины с напитками и тарелки с чем-то непонятным, но, судя по запаху, очень вкусным.

Вновь прибывшие аккуратно сполоснули руки в умывальниках, во множестве висевших на деревянной стене. Умыли свои заветрившиеся в походе лица. Вытерлись чистыми полотенцами. Чинно расселись на лавочках.

– Отведайте, гости, нашего угощения, – торжественно произнес Радомир и все дружно взялись за ложки и вилки.

Голодный Сарок тут же зачерпнул деревянной ложкой из глубокой деревянной тарелки порядочную порцию какой-то смеси и быстро отправил ее в рот. Это оказалась картошка, запеченная с грибами. Было просто неимоверно вкусно и, не успев прожевать эту порцию, Сарок уже подносил ко рту следующую. Менее решительная Лара сначала смотрела на своего товарища, но видя, что он уплетает за обе щеки, также потянулась ложкой к своей тарелке.

– Значит, вы хотите узнать, что там дальше? – поинтересовался Радомир у папы Тора, неторопливо пережевывая пищу.

Папа Тор кивнул, цепляя вилкой мелконарезанные листья салата.

– Мы вам расскажем все, что знаем, – пообещал Радомир, наливая в чашечку родниковой воды из кувшина.

– Будем благодарны, – произнес папа Тор. – А еще лучше – если нарисуете нам карту.

– Конечно нарисуем! – снова пообещал Радомир. – А вы нам – свою карту. И отметьте место, где вы обитаете и напишите, как к вам лучше всего добраться. Мы к вам в гости придем с ответным визитом.

Папа Тор согласно кивнул, понимая, что им надо будет разрисовать все веревочные ходы, идущие от забора – иначе гостям будет очень сложно проникнуть в комнату девочки Чаны.

– Мы очень рады, что у нас наконец-то появились соседи! – воскликнул Радомир. Видно, что радость искренне переполняла его. – А то столько лет здесь живем – и никого рядом! Так скучно! Не к кому в гости сходить, поделиться новостями, устроить спортивные состязания, наконец!

– Мы тоже рады соседям, – согласился папа Тор, после салата приступая к картофельной запеканке, в то время как Сарок, проигнорировавший салат, успел опустошить свою порцию ровно наполовину.

– А скажите, уважаемый Радомир, – между тем продолжил папа Тор. – Чем занимается ваш отряд? У нас в роду никогда не было начальников стражи.

– Задача моей группы – охранять наше жилище, – с готовностью ответил Радомир, снова наливая себе родниковой воды. – Подходы к нему, а также следить за нашей территорией, все ли на ней в порядке.

– Вот кстати! – воскликнул папа Тор. – А вы не знаете, что за странные следы мы видели у одинокой сосны?

И Сарок внимательно посмотрел на начальника стражи, и даже перестал есть – так ему было интересно. И не ошибся.

Между тем Радомир задумался, положив вилку на стол. Папа Тор и Сарок замерли в ожидании.

– Вы, наверное, не поверите, – наконец произнес начальник стражи. – Эти следы оставляют какие-то странные существа, немного похожие на нас, но меньше нас по размерам. Мне где-то по плечо будут. Они прилетают на белых шарах размером с человеческий футбольный мяч. Что они делают под сосной – непонятно. Наш ученый-астроном утверждает, что они прилетают к нам с далеких звезд. Люди в свои телескопы такие маленькие шары не видят. А если и заметят случайно, то подумают что это обыкновенный метеорит или болид. И никто даже не заподозрит, что это космический корабль с разумной жизнью на борту. Поэтому люди и не знают, что инопланетяне давно уже посещают Землю.

Он посмотрел на папу Тора, на застывшего в напряжении Сарка, на разинувшую от удивления рот девочку Лару и улыбнулся.

– Впрочем, это только предположение, – закончил он, снова беря вилку. – Общаться с ними нам еще не доводилось, поэтому на самом деле ничего пока неизвестно.

Но Сарок и Лара в душе были твердо уверены – это самые настоящие инопланетяне! И им тут же захотелось вернуться к одинокой сосне, поставить шалаш и ждать прилета космических пришельцев.

Тарелка перед Сарком еще не опустела, а он уже понял, что наелся, причем – очень основательно. Уж очень большая была порция, почти как у взрослых! Он даже не притронулся к десерту – клюкве, протертой с медом! И теперь он просто сидел за столом, дожидаясь, когда взрослые покончат со своим завтраком. Сарок ведь не знал, можно ли у этих гномов просто так в середине трапезы выйти из-за стола? Да и куда бы он здесь пошел?

И он сидел и просто так смотрел по сторонам, пока не заметил в овальном дверном проеме (а здесь все двери были овальными!) за приоткрытой дверцей трех ребятишек – двух мальчиков и одну девочку, которая скромно держалась позади. Ребятишки втроем с огромным любопытством смотрели на Сарка и Лару, и это было понятно – других детей они в жизни еще никогда не видели – только друг друга.

Сарок подумал немного и вежливо кивнул им, приветствуя. Мальчики сразу же весело замахали ему в ответ, впрочем, стараясь при этом не шуметь и не попадаться на глаза взрослым. А девочка еще больше спряталась за ними.

Но вот завтрак наконец-то закончился, взрослые поднялись из-за стола и ребятишки призывно замахали руками. Сарок тоже поднялся. Вежливо поблагодарил хозяев за угощение и неторопливо подошел к открытой двери, кивком позвав Лару с собой, но она, застеснявшись, осталась с папой Тором.

– Привет, – поздоровался Сарок. – Звали?

– Здорово! – воскликнули мальчики, а девочка тихо сказала – Здравствуйте.

– Звали, конечно! – ответил тот, что был повыше. – Дядя Радомир! – закричал он, высовываясь в столовую. – А можно новенький с нами поиграет?!

– Конечно, можно, – донеслось в ответ.

– Айда с нами! – весело посмотрел мальчик на Сарка. – Или ты предпочитаешь сидеть со взрослыми?

Сарок отрицательно покачал головой.

– С ними скучно, – ответил он. – А что у вас есть?

– Увидишь, – заговорщицки подмигнул второй мальчик. – Кстати, я Бажен.

– Сарок, – в свою очередь вежливо склонил голову гномик семейства Саллей.

– Я – Яромил, – встрял мальчик повыше.

– А я – Снежинка, – скромно произнесла девочка, по-прежнему прячась за спинами мальчиков.

– Пойдем, я покажу тебе наш зооуголок, – сказал Яромил, хватая Сарка за руку.

– Да не пойдет он с тобой! – тут же отбросил его руку Бажен. – Он пойдет к нам, на крепости!

– Нет, в уголок! – принялся настаивать на своем Яромил, наседая на Бажена.

– Нет, на крепости! – спорил невысокий Бажен, покраснев от натуги.

Девочка вдруг решительно взяла Сарка за руку.

– Пойдем, – сказала она необычайно серьезно. – Я покажу тебе наши детские уголки.

И они ушли вдвоем. А мальчики продолжали отчаянно спорить и ничего этого не заметили.

Девочка провела гномика из рода Саллей довольно широким коридором. Свернула к лестнице наверх. Сарок шагнул было первым, но Снежинка его остановила, потянув за руку.

– Между прочим, – сказала она, почему-то покраснев. – Первыми надо девочек пропускать вперед.

Сарок смутился, неуверенно шмыгнув носом.

– И некрасиво шмыгать носом. Вас разве в школе этому не учили? – снова сделала она замечание.

– Мы совсем недавно переехали на новое место, – оправдываясь пробормотал Сарок, разглядывая носки своих ботинок. – Взрослые школу не успели организовать, так что у нас пока еще продолжаются летние каникулы. И вообще, это у меня привычка такая.

– Привычка очень плохая, – наставительно заметила Снежинка, ступив на лесенку. – От нее надо избавляться.

– Постараюсь, – ответил Сарок, идя следом и зачем-то снова шмыгнув носом.

Снежинка тут же обернулась, но на этот раз ничего не сказала.

Они поднимались очень долго и Сарок от нечего делать то считал ступеньки, то бросал это дело, то снова начинал считать.

Но вот наконец-то они остановились в просторном холе, в который выходило несколько овальных дверей.

– Это все наши детские, – с гордостью произнесла Снежинка. – А вот здесь у нас – зооуголок, – указала она на дверь слева. – Хочешь посмотреть

– Хочу, – кивнул Сарок.

– Конечно, мальчики не всегда нас девочек пускают сюда, – сказала Снежинка, открывая дверцу.

И Сарок тут же шагнул вперед.

– Ноги вытирайте, пожалуйста, – снова услышал он очередное замечание.

Он снова смутился, остановился, тщательно пошоркал подошвы ботинок о коврик, расположенный перед дверью, и, наученный горьким опытом, пропустил Снежинку вперед.

Девочка вежливо кивнула ему и первой вошла внутрь. Сарок тут же последовал за ней – ему было очень любопытно, кто же может жить у гномиков в зооуголке. Не тараканы же ведь?!

В углу за изгородью из веток прятался небольшой жук.

– Это Вася, – с гордостью произнесла Снежинка, подходя к веткам и протягивая руку. – Он у нас совсем ручной!

Вытянув свои усики жук недоверчиво потрогал руки девочки и радостно выполз из своего укрытия, потершись о Снежинку своим хитиновым боком.

– Не веришь? – обернулась она к Сарку.

– Ну почему же, – пожал он плечами, хотя ручных жуков ему еще видеть не доводилось.

– Смотри!

Снежинка легко забралась на жука, и Сарок только подивился этому – не все девочки такие смелые! Он, хоть и мальчик, но рядом с толстым жуком чувствовал себя не совсем уверенно, и ему почему-то хотелось отодвинуться как можно дальше в сторонку.

– Поехали! – скомандовала она и жук, радостно разбрасывая свои многочисленные ноги, галопом бросился вокруг комнаты.

Сделав круг она резко осадила жука перед восхищенным Сарком.

– Забирайся ко мне, – позвала его девочка.

Повторно упрашивать его не пришлось. Снежинка еще не досказала до конца свое приглашение, как Сарок уже оказался на спине жука. Было твердо, скользко и неудобно.

– Держись за меня, – сказала Снежинка. Сама она держалась за две веревочки, которыми и управляла Василием.

Сарок обхватил девочку руками и жук снова галопом понесся по комнате.

– Ах вот вы где! – дружно воскликнули забежавшие Яромил с Баженом, останавливая жука за усы. – А мы все думаем – куда же вы подевались?

– Как же вам удалось его приручить?! – спросил у них восторженный Сарок.

– Это все ерунда, – равнодушно отмахнулись они. – Пойдем, мы тебе сейчас такое покажем – ахнешь!

Сарку слазить с жука совсем не хотелось, а хотелось еще покататься, но делать было нечего – он ведь здесь гость – и ему пришлось спрыгнуть на пол. Дети вышли из зооуголка, снова оказавшись в просторном холе, и мальчики торопливо завели его в соседнюю дверь. Спальня – догадался Сарок, глядя на трехъярусные кровати. Причем – мальчуговая, судя по наличию деревянных мечей, щитов и копий. Он насчитал сорок два спальных места. Однако гномов рода Дубоголовых гораздо больше, чем всех трех семейств клана Хаммергринов вместе взятых! – поразился про себя Сарок.

К ним тут же подошли четверо мальчиков и две девочки. С любопытством принялись разглядывать Сарка.

– А где остальные? – кивнул Сарок на кровати.

– Кто в школе на занятиях, кто взрослым помогает, а нас вот оставили делать уроки, – ответил Яромил, останавливаясь у круглого окошка.

– А вот это – наша большая тайна! – с гордостью произнес он, показывая на полог, закрывающий небольшую часть дубовой стенки. – Ты никому из взрослых не расскажешь?

– Клянусь! – загорелся Сарок, энергично прикладывая правую руку к сердцу. Тайны он очень обожал. Ну прямо сильно-сильно!

Яромил откинул полог, за которым оказалась кривая самодельная дверца. Сарок вопросительно посмотрел на мальчика.

– Мы втайне прорубили дырку в стенке, – почти шепотом пояснил он, – И теперь у нас есть свой выход на толстую ветку дуба. И мы там организовали свой детский городок! – с необычайной гордостью добавил Яромил.

Он торжественно отодвинул тяжелый засов, с внутренним трепетом распахнул овальную дверцу и Сарок увидел большой дубовый листок, закрывающий выход наружу.

– Это мы специально приделали, для маскировки, – пояснил Бажен, отодвигая лист в сторону. – Чтобы с улицы наш ход не было видно.

Он шагнул за порог, ступив на толстую дубовую ветку. Приглашающе обернулся.

Сарок ступил следом. А за ним – и вся остальная ребятня.

И здесь, в зарослях листвы, Сарок разглядел сплетенную из прутьев настоящую крепость, большую, трехэтажную, с башенками. Впрочем, до сих пор в ней возились какие-то ребятишки, сосредоточенно вплетая прутья, чтобы увеличить стены или сделать новые.

– Там дальше вторая крепость есть! – с гордостью махнул рукой Яромил куда-то вверх и в сторону. – Мы здесь играем либо в первопроходцев, либо сражаемся крепость на крепость.

– Сегодня Милан с друзьями ушел на верхнюю ветку и там они решили построить третью крепость, – осторожно произнес кто-то за спиной у Сарка.

Сарок обернулся, встретившись взглядом с мальчиком в желтой курточке.

– Интересно у вас, – похвалил Сарок. – А птицы или кошки крепости не разрушают?

– Птицы до них не добираются из-за густых веток вокруг, – ответил Бажен. – А кошкам здесь неинтересно – они же видят, что здесь никто не живет. А люди видят наши крепости только зимой, да и то со стороны им кажется, что это обыкновенные гнезда.

– У нас давно уже идет сражение, – встрял Яромил, вопросительно посмотрев на Бажена.

– Уже две недели, – уверенно подтвердил тот. – А предыдущая битва длилась у нас вообще около двух месяцев.

И Сарок в душе подивился таким грандиозным играм.

– Мы как раз собирались продолжить, – снова заговорил Яромил. – Наш отряд обошел их крепость с тыла и сегодня мы хотим штурмовать ее с двух сторон. А тут – ты появился. Будешь с нами?

– Спрашиваешь! – радостно кивнул Сарок, в возбуждении потирая руки.

– Я командую отрядом Барсуков, – сообщил Яромил. – А Бажен – Лисицами. Ты будешь в нашем отряде.

Девочки тихо стояли в сторонке и в спорах мальчиков не участвовали – ведь у них были роли помощников мальчишек – санитарки да пулеметчицы.

– А почему это в вашем?! – тут же подскочил Бажен, выпячивая грудь и стараясь оттолкнуть Яромила от Сарка. – Ничего подобного! Он будет в нашем отряде. Я первый его увидел!

– А я зато первый отпросил его у дяди Радомира! – также выпятил грудь второй мальчик, пытаясь уже оттолкнуть Бажена от Сарка.

Но в этот момент на ветке появился совсем маленький карапуз, который произнес очень уж серьезным голосом:

– Новенький, тебя зовут! Говорят – пора выходить!

Сарок грустно посмотрел на своих новых друзей, которые также все вдруг дружно присмирели и погрустнели. Беспомощно развел руками.

– Мне надо идти, – сказал он. – Поиграем в следующую встречу. А сейчас – до свидания!

– До свидания! – грустно ответили мальчики, по очереди пожимая ему руку. – Приходи еще.

– До свидания, – сказала Снежинка, подходя самой последней и беря его за руки. Серьезно посмотрела ему в глаза. – Мы будем тебя ждать. А может, даже и сами придем в гости.

Когда Сарок вошел в столовую, папа Тор и Радомир все еще увлеченно склонились над картами, а девочка Лара, сидя с еще двумя девочками, увлеченно рассматривала куклы. Сарок тихо присел в сторонке, чтобы никому не мешать.

Начальник стражи подробно объяснял папе Тору, что было нарисовано на его карте, и как на самом деле выглядят эти предметы, которые на бумаге были обозначены квадратиками, треугольниками и прочими значками. И папа Тор старательно записывал все это в свой блокнотик – чтобы не забыть.

А потом они поменялись ролями, и уже папа Тор принялся объяснять свою карту. И здесь уже Сарок все порывался встрять со своими объяснениями. Ему почему-то казалось, что папа Тор не очень-то понятно все объясняет. Но Сарок был воспитанным мальчиком и прекрасно знал, что когда взрослые разговаривают, перебивать их нельзя, и поэтому он только в сильнейшем нетерпении ерзал на скамейке, ожидая, что, может быть, папа Тор обратится к нему за каким-нибудь уточнением, и уж тут-то он себя покажет!

– А вот этот одинокий дуб нам знаком! – воскликнул Радомир. – Когда-то давно мы в нем хотели поселиться. Но у него не было никаких ходов – все пришлось бы делать самим!

В дверях появился гном с копьем в руке. Тихо подошел к Радомиру. Что-то шепнул ему на ухо. И также тихо ушел.

– Вы можете проводить нас до него, – заметил папа Тор. – Дальше нам рукой подать.

– Нет, – покачал головой Радомир. – Мне сейчас передали, что наши старейшины хотят, чтобы я, как представитель нашего племени, встретился с вашими старейшинами. Так что я с небольшим отрядом направляюсь к вам с официальным визитом.

– Будем только рады, – искренне обрадовался папа Тор.

– Наш путь не займет столько времени, сколько потребовалось вам, – заметил Радомир, сворачивая карту папы Тора и пряча ее в карман. – Мы вас поведем самой удобной дорогой. Так что вы еще засветло будете у себя, без всяких ночевок.

– Вот замечательно! – обрадовался папа Тор. – А то продираться сквозь заросли травы очень долго и очень утомительно!

– Это точно, – согласился Радомир. – Поэтому мы первым делом проложили хорошие тропинки, за которыми постоянно следим, и которые быстренько расчищаем, если на них вдруг нападают шишки или еще какой-нибудь мусор.

Снова в дверях появился вооруженный гном. На этот раз – другой. Он не стал подходить к Радомиру.

– Мы всё собрали, – произнес он с порога. – Отряд готов к выступлению.

Когда с картами окончательно было покончено, путешественники надели свои рюкзачки и, ведомые Радомиром, спустились вниз. Возле дуба под широким листом лопуха стояли шестеро вооруженных гнома, готовые к походу. Возле них лежали шесть туго набитых рюкзаков, и один совсем небольшой.

– Вот это – провизия в дорогу, – объяснил Радомир, показав на первых два. – Вот в этом – большая палатка – на всякий случай – мало ли что может в походе случиться. А вот эти три – наши подарки для вас.

Гномы надели рюкзаки. Только Радомир, как впереди идущий, был налегке, но зато лучше всех вооружен.

На полу остался седьмой рюкзак. И только Сарок собрался было спросить – для кого это – ему очень уж не хотелось нести два рюкзака, как вдруг он увидел Снежинку, одетую по-походному. Она легко накинула рюкзачок на плечи.

– Я с вами иду, – сказала девочка, заметив очень уж удивленный взгляд гномика. – Папа мне разрешил.

7. Обратная дорога

Отряд двигался по узкой, но ухоженной тропинке – ни камушков, ни веток, ни травы – ничто не мешало их движению, и поэтому они продвигались очень быстро. Впереди шел Радомир и три гнома, вооруженных арбалетами. Они внимательно смотрели по сторонам, выискивая возможные засады. За ними шли папа Тор, Сарок и Лара. А позади всех – Снежинка и еще три гнома, вооруженных копьями. Они следили за небом и за тем, чтобы никакой хищник не смог подкрасться сзади.

Когда дуб скрылся из глаз, Сарок, мучимый разными мыслями, с самым серьезным видом поравнялся с папой Тором.

– У меня к вам очень важное предложение, – волнуясь, произнес он. – Давайте следующую экспедицию организуем к одинокой сосне. Нам надо ведь познакомиться с инопланетянами! Вдруг они чему интересному нас научат?! В конце концов в гости к себе свозят! Посмотрим, где они живут, и как. Во что играют их ребятишки!

Он с огромной надеждой посмотрел на главу семейства Мюррей. Папа Тор внимательно посмотрел на мальчика.

– Когда будем обсуждать планы на дальнейшие походы, обещаю выдвинуть твое предложение, – улыбнулся он.

– Спасибо! – воскликнул Сарок, отставая и присоединяясь к Ларе и Снежинке, чтобы поделиться с ними такой радостной новостью.

Дети уже было принялись обсуждать, как могут выглядеть жилища инопланетян, какая у них техника и какие есть детские игры (наверняка ведь в прятки играют, прячась на разных планетах!), как вдруг Радомир замер, подняв руку. И не успели путешественники остановиться, как начальник стражи стремительно бросился вправо, в заросли. И тут же слева из травы вылетело гибкое тело змеи, промелькнув как раз там, где только что стоял Радомир.

И все гномы тут же разбежались в разные стороны, приготовив свое оружие к бою. Сарок и папа Тор, спрятавшись за большим валуном, достали свои маленькие ножи – своими копьями они укрепляли изгородь и во время утреннего боя они все поломались. Против змеи ножи, конечно же, были бессильны, но с оружием в руках было все-таки гораздо спокойнее. За папой Тором пряталась Лара, впрочем, так же как и все держа свой маленький ножичек в руках.

– Это старая Эда! – донесся до них далекий голос Радомира. – Очень вредная змея! Самая вредная из всех здесь живущих! Мы один раз ее уже проучили. Да и утром отогнали от вашего укрытия! Но она опять принялась за свое!

Шуршание травы быстро смолкло – змея явно затаилась где-то неподалеку, выискивая новую жертву и готовясь к новой атаке.

Папа Тор осторожно выглянул с правой стороны камня, а Сарок – с левой.

– Видишь ее? – тихо прошептал папа Тор, пристально вглядываясь в заросли – не шевельнется ли где травинка?

– Нет, – отрицательно покачал головой Сарок, отчаянно волнуясь и от этого сильно потея.

– Все ко мне! – быстро скомандовал Радомир, поднимаясь. – Ускоренным маршем движемся дальше! Может, она отстанет от нас?

И гномики бегом устремились по тропинке. Но не пробежали и трех человеческих метров, как Сарок замедлил шаг.

– Трава колышется! – крикнул он, показывая пальцем вверх, на высокие стебли.

Радомир обернулся. Увидел.

– Эда преследует нас, – произнес он, резко останавливаясь.

Остановились и все гномы.

– Придется принять бой, – спокойно и уверенно сказал начальник стражи.

Гномы невольно сгрудились вокруг него, заняв круговую оборону и внимательно всматриваясь в высокую траву в ожидании нового нападения. Но змея была очень опытной и ни одна травинка больше не шелохнулась, хотя гномы были уверены, Эда медленно подбирается к ним.

– Не будем ждать, когда змея набросится на нас! – произнес Радомир. – Надо первыми найти ее. Все гномы по двое отправляются в заросли. А я с помощником буду громким шумом отвлекать ее на себя.

Он внимательно глядел гномов.

– Со мной останется Буривой, – распорядился начальник стражи.

Гномики тут же осторожно разбрелись по зарослям, в надежде, что Эда сейчас все свое внимание сосредоточила на тропинке и на очень уж сильно шумящих гномиках. Разведчики внимательно всматривались в особо густые заросли, в низко опущенные листья – не прячется ли там змея? А также настороженно поглядывали на верхушки высокой травы – не шелохнется ли где? Как бы змея не старалась ползти совершено незаметно, но она может, как в прошлый раз, снова совершить ошибку и тем самым выдать себя.

Сарок невольно оказался в паре с девочкой Снежинкой. Углубившись достаточно далеко, он в очередной раз палкой осторожно приподнял большой листок и вдруг остолбенел – прямо перед ним находилась голова змеи, размером почти с его рост. Ее огромные глаза – каждое примерно с голову гномика – немигающе смотрели прямо на него. Змея не шевелилась. Только ее раздвоенный черный язык быстро высовывался изо рта и быстро исчезал.

– Мамочки! – тут же пискнула девочка Снежинка, непроизвольно вцепившись в его плечи.

– Замри! – прошипел Сарок, не оборачиваясь и неотрывно глядя на змею. – Не шевелись!

Писк за спиной тут же смолк.

– Медленно развяжи мой рюкзак, – процедил Сарок сквозь зубы, также медленно опуская палкой широкий лист.

– Мне страшно, – выдавила Снежинка за спиной гномика, тем не менее опуская его плечи.

– Мне тоже, – ответил он. – Поэтому, пожалуйста, не делай резких движений, иначе змея тут же бросится на нас. И первой жертвой буду я – я ведь ближе.

– Хорошо, – совсем слабо послышалось за спиной. – Я постараюсь.

А Сарок, не мигая глядел в черные глаза-тарелки и все также медленно опускал свою палку, постепенно закрываясь широким листом.

– Развязала, – пискнула девочка.

– Медленно-медленно возьми веревку и две железных кружки, – прошептал Сарок. – А потом, пока я отвлекаю змею на себя, иди вдоль ее тела и привяжи их к хвосту.

– Я боюсь, – прошептала Снежинка, заикаясь.

– Мне тоже страшно, – выдохнул Сарок. – Петлю с кружками сделай заранее. И когда подберешься к хвосту – быстро накинь и затяни. И тут же отпрыгивай в сторону, чтобы хвостом тебя не покалечило. Поняла?

– Поняла, – чуть не плача прошептала девочка.

– Ну все, действуй, – не размыкая губ произнес Сарок, все также пристально глядя в глаза змеи.

Он понимал, что его сейчас гипнотизируют, чтобы он сам подошел к змее, и она бы его спокойненько проглотила – без всякой утомительной беготни за своей жертвой. И этой ее задумкой надо было воспользоваться в своих целях.

Сарок с огромным облегчением почувствовал, как девочка осторожно вынула железные кружки.

– Веревка в боковом кармане, – процедил он сквозь зубы.

– У меня своя есть, – все-таким же слабым голосом ответила она.

– Ну все, иди, – прошептал Сарок, чувствуя, как что-то накатывает на него вязкое и сонное, ломая его волю. – И побыстрее, – прошептал он, изо всех сил противодействуя чарам змеи.

Змея лежала абсолютно неподвижно. Ее длинное тело терялось в зарослях. А ее глаза все-также пристально смотрели на гномика, пытаясь его загипнотизировать, словно кролика.

– Ты здесь? – через какое-то время прошептал Сарок.

Тихо в ответ. И он облегченно вздохнул. И тут же напрягся, так как змея вдруг ускорила движение своего языка, туман в голове усилился, и гномику сразу же захотелось закрыть глаза и прилечь. Нельзя этого делать! – тут же постарался одернуть он себя. – Змея тебя сонного сразу и слопает, и Снежинка не успеет нацепить побрякушки на ее хвост, и тогда моя жертва будет напрасна! И это будет самое обидное! Так что держись, гном, не спи! Ты же воин.

И Сарок напрягся, стараясь прогнать змеиное наваждение, и по-прежнему стараясь не шевелиться, не делать резких движений, чтобы не вспугнуть змею, не заставить ее сдвинуться со своего места.

Между тем, то ли от неподвижности, то ли еще от чего, но большие черные глаза змеи вдруг стали увеличиваться в размерах, становясь все больше и больше и все чернее и чернее, и сон все сильнее и сильнее навалился на гномика, глаза его невольно стали закрываться и змея уже принялась медленно-медленно приближаться к нему, по-прежнему быстро-быстро высовывая свой черный длинный язык.

Держись, гном из клана Хаммергринов! – попытался подбодрить он себя, стараясь прогнать сон. – Держись! Совсем скоро, наверное, в эту самую минуту Снежинка цепляет петлю и мы тогда сможем знать, где точно прячется змея, как бы она ни хитрила. И тогда мы легко ее победим! Держись, гном! Ты же мужчина, ты можешь!

Но змея подползала все ближе и ближе, и ее раздоенный язык уже касался гномика Сарка, а ее немигающие глаза и их неподвижная чернота вдруг окончательно сковали волю гнома. Сарок застыл, перестав опускать лист, а его рассудок заволокло каким-то вязким туманом, и он на мгновенье перестал что-либо соображать, перестал понимать, где он и зачем, перестал понимать кто перед ним, и какая опасность ему угрожает. В голове осталась только одна мысль – ты сильно устал и поэтому не надо никуда идти, стой на месте, а лучше – приляг. А еще лучше – подойди ко мне, у меня ты найдешь покой.

И гномик с затуманенным сознанием уже было собрался сделать шаг навстречу змее, как вдруг кто-то схватил его за шиворот и резко дернул назад, на себя. Они оба упали, упала и палка гнома, а вместе с ней ухнул вниз и большой лист, закрыв гномов от взора змеи. Наваждение мгновенно отпустило Сарка и, снова обретя свободу и силу воли, он схватил Снежинку – а это была она – и быстро откатился вместе с ней в сторону, спрятавшись под лист подорожника. И тут же толстое тело змеи стремительно промелькнуло мимо них. Замерло в поисках своей добычи. Но совсем рядом звякнуло железо, и змея, испугавшись, также стремительно исчезла, словно ее и не было.

– Спасибо, – выдохнул Сарок, поднимаясь и помогая встать Снежинке. – Ты спасла меня.

– Ты меня тоже спас, – прошептала она в ответ.

Они быстренько понеслись к Радомиру.

– Ты справилась? – выдохнул Сарок на ходу.

– Да, – еще более кратко выдохнула она. – Слышишь, до сих пор гремят, не сваливаются?

– Молодец, – невольно улыбнулся он.

– Спасибо, – выдавила она из себя жалкую улыбку, так как ей все еще было ужасно страшно и зубы ее стучали до сих пор. – Я накинула петлю, затянула, а Эда даже не обратила на это никакого внимания, – пожаловалась Снежинка.

Они вылетели на тропинку.

– Радомир! – что есть силы закричал гномик Сарок. – Мы прицепили к змее бренчалку!

Начальник стражи сразу все понял.

– Тихо! – скомандовал он и его помощник тут же перестал шуметь. – Гномы – все ко мне! – сложив ладони рупором прокричал Радомир.

Гномы быстро собрались, быстро соорудили несколько огромных рогаток, привязывая резинки между толстыми ветками низких кустарников. Зарядили их колючими шишками и камнями. Натянули, приготовившись к бою. Ждали.

Сначала было тихо. Очень тихо. И даже стало казаться, что змея притаилась где-то совсем рядом и вот-вот кинется на них.

– А что вы привязали? – поинтересовался начальник стражи, не поворачивая головы и внимательно-внимательно глядя на неподвижную траву, сплошной стеной стоящую вдоль тропинки.

– Две железных кружки.

– А вы их точно привязали? – шепотом спросил Радомир.

– Точно, – также шепотом ответил гномик, внимательно прислушиваясь к густым зарослям.

– Крепко? – снова поинтересовался начальник стражи. – Они не могли свалиться?

– Очень крепко, – решительно ответил Сарок – сейчас, после всех этих событий, он в Снежинке ни капельки не сомневался, и если она сказала, что привязала, значит привязала как следует, на совесть.

– Ну, чтож... – начал было Радомир, но в этот момент вдруг звякнуло железо где-то справа и совсем близко к тропинке, и тут же первый снаряд полетел в этом направлении.

Тот час звук кружек раздался сильнее, и уже шишки и камни из нескольких рогаток полетели в ту сторону. Трава энергично заколыхалась и железо загремело во всю свою мощь.

И гномы стреляли на звук. Без устали и без пауз. И шишками, и камнями. Стреляли до тех пор, пока змея не скрылась в глубине зарослей и камни перестали долетать до нее.

– Все, отбой, – скомандовал Радомир. – На этот раз она получила как следует! – воскликнул он, устало вытирая пот. – Теперь уж точно наши тропинки и нас самих будет обходить стороной.

Начальник стражи оглядел гномиков.

– Мальчик Сарок и девочка Снежинка, – торжественно произнес он. – Властью данной мне гномами клана Дубоголовых, за проявленное мужество и смекалку объявляю вам искреннюю благодарность!

Все гномы дружно захлопали, а Сарок и Снежинка почему-то взялись за руки и покраснели.

Дальнейший путь проходил без всяких приключений. Один только раз вдали показался коршун с белым пятном, но к гномикам подлетать он не стал.

В полной тишине, быстрым шагом, отряд шел уже третий час, как вдруг откуда ни возьмись появился гном с копьем. Он молча приветствовал Радомира.

– Это наша передовая застава, – пояснил начальник стражи папе Тору. – Граница нашей территории.

– У нас все спокойно, – сообщил воин Радомиру.

– Это хорошо, – ответил он. – А мы столкнулись со старой Эдой. Пришлось проучить ее. Но на всякий случай будьте начеку.

Радомир повернулся к папе Тору.

– Здесь мы расходимся, – сказал он. – Я и двое моих воинов пойдем с вами с официальным визитом, засвидетельствуем свое почтение, вручим наши подарки. А остальные отправятся обратно – нельзя надолго ослаблять защиту нашей территории.

Расставание было недолгим. Два отряда, прощально отсалютовав друг другу, дружно развернулись и тут же, не оборачиваясь, направились каждый в свою сторону. И только девочка Снежинка, то и дело оглядываясь, долго махала своим белым платочком. И Сарок тоже оборачивался и махал в ответ, давая себе слово обязательно прийти к ним в гости, но что-то очень уж грустное скребло у него на душе.

Вскоре отряды перестали видеть друг друга, и воин передовой заставы тихо скрылся в траве, тропинка совсем опустела, и только одинокий коршун с белым пятном на крыле летал где-то вдали, да время от времени в густых зарослях орешника что-то странно позвякивало, удаляясь все дальше и дальше.

(2014 - 2020)